{"idx": "http://elpais.com/deportes/2019/08/17/actualidad/1566005143_044557.html", "round": 0, "original_document": "El jet lag ante Argentina , que qued\u00f3 maquillado por el arrebato febril de Ricky ( 15 puntos en los \u00faltimos cuatro minutos ) , se consolid\u00f3 24 horas despu\u00e9s ante Rusia . A tres d\u00edas del comienzo del Mundial , de nuevo sin Marc Gasol en la rotaci\u00f3n , el conjunto de Scariolo firm\u00f3 su segunda derrota de la preparaci\u00f3n y , por n\u00fameros y sensaciones , abraz\u00f3 las dudas justo antes del estreno oficial . En el marcador , un contundente 55-74 ; en la estad\u00edstica , unos pobres porcentajes de tiro ( 15 de 37 de dos , 3 de 18 en triples y 16 de 19 en tiros libres ) , 18 p\u00e9rdidas , 12 robos del rival\u2026 Los 26 puntos y 11 rebotes de Willy Hernang\u00f3mez fueron lo \u00fanico lustroso de una prueba para olvidar , o para tentarse la ropa . \u201c Esperemos que esta no sea la referencia . Nos faltan muchos jugadores y la cabeza estar\u00e1 tambi\u00e9n en una dimensi\u00f3n diferente el s\u00e1bado . La competici\u00f3n es otra cosa . Hemos jugado mal hay que olvidarlo pronto \u201d , analiz\u00f3 el seleccionador . Con las bajas de Rudy y Marc ( ambas por precauci\u00f3n ) , Scariolo reclut\u00f3 a Llull en el quinteto inicial junto a Ricky , prob\u00f3 a Rabaseda apretando las tuercas en el puesto de tres y junt\u00f3 a Claver con Willy Hernang\u00f3mez en la pintura . Intent\u00f3 ajustar automatismos la selecci\u00f3n espa\u00f1ola , se aplic\u00f3 de inicio en la faceta defensiva y se entreg\u00f3 en ataque a la pujanza de Willy y a la iluminaci\u00f3n de Ricky . Pero todo dur\u00f3 un santiam\u00e9n . L\u00edder plenipotenciario sobre la pista durante todos los amistosos de la preparaci\u00f3n mundialista , Ricky se ha convertido a un tiempo en metr\u00f3nomo y artificiero del equipo y , en su partido 140 como internacional , ten\u00eda los minutos limitados por Scariolo : no m\u00e1s de 15 anunci\u00f3 el seleccionador en la previa . As\u00ed las cosas , y sin participaci\u00f3n de su jugador franquicia en la segunda mitad , Espa\u00f1a naveg\u00f3 de la inconstancia al borr\u00f3n , sin m\u00e1s penalizaci\u00f3n que las tribulaciones , de momento . Se fue imponiendo Rusia gracias a su dominio en el rebote y a la intendencia de Fridzon , Zubkov , Ivlev y Antonov . Y , como sucediera en el duelo ante Argentina , con el paso de los minutos , la espesura se adue\u00f1\u00f3 del partido . Entre la prudencia y las probaturas , el ritmo anotador se fue resintiendo , sobre todo el espa\u00f1ol . En los ocho primeros minutos del segundo cuarto , los de Scariolo solo fueron capaces de sumar cuatro puntos desde el tiro libre . Aprovech\u00f3 Rusia para armar un modesto estir\u00f3n consolidado por una antideportiva a Ricky que permiti\u00f3 a los de Bazarevich alcanzar su m\u00e1xima ventaja ( 25-32 , m. 18 ) . Justo ah\u00ed lleg\u00f3 el susto de la jornada , Ricky se lanz\u00f3 a por un rebote y se lastim\u00f3 , aparentemente sin consecuencias , el codo derecho . Una canasta de Willy , con fallo en el adicional , fue el \u00fanico acierto en tiros de campo para Espa\u00f1a en su desastroso parcial ( 6-12 ) . Se mantuvo la inercia en la reanudaci\u00f3n y Rusia alcanz\u00f3 pronto el +10 en el marcador ( 27-37 , m. 22 ) . Ante el gesto serio y fiscalizador de Scariolo , Willy apret\u00f3 los dientes y se multiplic\u00f3 en defensa y en ataque para reenganchar a la selecci\u00f3n espa\u00f1ola a la pelea . Nueve puntos del p\u00edvot de los Hornets en los cinco primeros minutos del cuarto capearon moment\u00e1neamente el temporal , pero fue tan solo un espejismo . Un robo de Motovilov a Llull estir\u00f3 a\u00fan m\u00e1s la diferencia ( 36-47 , m. 27 ) . Fue el comienzo de la tormenta . El acierto de Rusia desde el per\u00edmetro y la falta de firmeza , acierto y concentraci\u00f3n de Espa\u00f1a ( 16 p\u00e9rdidas , 12 robos del rival , y un 1 de 13 en triples ) descosieron definitivamente el encuentro ( 40-59 , m. 30 ) . Con todo resuelto , Colom , Rabaseda , Beir\u00e1n , Juancho y Oriola fue el quinteto asim\u00e9trico encargado de gestionar los minutos de la honrilla . Dos triples de Juancho rebajaron la proporci\u00f3n de la tunda ( 48-61 ) y Beir\u00e1n tuvo el lanzamiento del rearme moral , pero se estrell\u00f3 en el aro ruso . A golpe de orgullo , la diferencia baj\u00f3 hasta los 8 ( 53-61 , m. 37 ) . Pero Bazarevich repas\u00f3 la cartilla a los suyos para sacarles del embelesamiento , restablecer la distancia y barnizar de incertidumbre el \u00faltimo ensayo de Espa\u00f1a antes del estreno mundialista . Puedes seguir Deportes de EL PA\u00cdS en Facebook , Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.", "reference_summaries": [], "model_summaries": {"claude-base": {"summ": "El texto describe un partido de preparaci\u00f3n de la selecci\u00f3n espa\u00f1ola de baloncesto antes del Mundial, en el que Espa\u00f1a perdi\u00f3 contra Rusia 55-74. Puntos clave:\n\n1. Es la segunda derrota consecutiva de Espa\u00f1a en la preparaci\u00f3n.\n2. Marc Gasol y Rudy Fern\u00e1ndez no jugaron por precauci\u00f3n.\n3. Espa\u00f1a tuvo un mal desempe\u00f1o con bajos porcentajes de tiro y muchas p\u00e9rdidas de bal\u00f3n.\n4. Willy Hernang\u00f3mez fue el mejor jugador espa\u00f1ol con 26 puntos y 11 rebotes.\n5. Ricky Rubio jug\u00f3 limitadamente (solo en la primera mitad) por decisi\u00f3n del entrenador Scariolo.\n6. Rusia domin\u00f3 en rebotes y fue aumentando su ventaja a lo largo del partido.\n7. Espa\u00f1a mostr\u00f3 falta de firmeza, acierto y concentraci\u00f3n, especialmente en la segunda mitad.\n8. El entrenador Scariolo espera que este partido no sea representativo del nivel del equipo en el Mundial.\n9. A pesar de un intento de remontada al final, Rusia mantuvo su ventaja.\n\nEl art\u00edculo sugiere que este resultado genera dudas sobre el rendimiento de Espa\u00f1a justo antes del inicio del Mundial.", "anns": {"Coherence": [2.0, 3.0, 3.0], "Consistency": [4.0, 4.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 5.0, 3.0], "5W1H": [5.0, 3.0, 5.0]}}, "claude-cot": {"summ": "El contenido m\u00e1s relevante de este texto se puede resumir as\u00ed:\nLa selecci\u00f3n espa\u00f1ola de baloncesto sufri\u00f3 una contundente derrota contra Rusia (55-74) en su \u00faltimo partido de preparaci\u00f3n antes del Mundial. El equipo mostr\u00f3 un rendimiento preocupante, con bajos porcentajes de tiro, muchas p\u00e9rdidas de bal\u00f3n y poca efectividad defensiva.\nAspectos destacados:\n\n1. Ausencia de Marc Gasol y minutos limitados de Ricky Rubio.\n2. Willy Hernang\u00f3mez fue el \u00fanico punto positivo con 26 puntos y 11 rebotes.\n3. El seleccionador Scariolo rest\u00f3 importancia al resultado, se\u00f1alando las ausencias y la diferencia entre un amistoso y la competici\u00f3n oficial.\n4. Espa\u00f1a tuvo problemas especialmente en el segundo cuarto y en la segunda mitad.\n5. El equipo mostr\u00f3 falta de firmeza, acierto y concentraci\u00f3n, especialmente en el tiro exterior (1 de 13 en triples).\n\nEste partido genera dudas sobre el estado de forma de Espa\u00f1a a tres d\u00edas del inicio del Mundial de baloncesto.", "anns": {"Coherence": [2.0, 3.0, 4.0], "Consistency": [4.0, 3.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [3.0, 5.0, 3.0], "5W1H": [4.0, 4.0, 5.0]}}, "claude-5w1h": {"summ": "Aqu\u00ed tienes un resumen del texto utilizando el m\u00e9todo de las 5W1H:\nQu\u00e9: La selecci\u00f3n espa\u00f1ola de baloncesto sufri\u00f3 una derrota contundente (55-74) contra Rusia en un partido de preparaci\u00f3n para el Mundial.\nQui\u00e9n: El equipo espa\u00f1ol dirigido por Sergio Scariolo, con actuaciones destacadas de Willy Hernang\u00f3mez (26 puntos y 11 rebotes) y Ricky Rubio (limitado a 15 minutos de juego).\nCu\u00e1ndo: A tres d\u00edas del comienzo del Mundial de baloncesto.\nD\u00f3nde: No se especifica el lugar exacto del partido en el texto.\nPor qu\u00e9: El equipo espa\u00f1ol mostr\u00f3 un rendimiento deficiente, con bajos porcentajes de tiro, muchas p\u00e9rdidas de bal\u00f3n y falta de concentraci\u00f3n. Adem\u00e1s, hubo ausencias importantes como las de Marc Gasol y Rudy Fern\u00e1ndez.\nC\u00f3mo: Espa\u00f1a comenz\u00f3 bien defensivamente, pero pronto perdi\u00f3 el control del juego. Rusia domin\u00f3 en el rebote y aprovech\u00f3 el mal juego espa\u00f1ol para aumentar su ventaja progresivamente. A pesar de un intento de remontada en el \u00faltimo cuarto, Rusia mantuvo su ventaja y se llev\u00f3 la victoria.\n\u00bfTe gustar\u00eda que elaborara alg\u00fan punto en particular de este resumen?", "anns": {"Coherence": [3.0, 4.0, 3.0], "Consistency": [4.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 4.0, 4.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 5.0]}}, "claude-tldr": {"summ": "Here's a brief summary of the text:\nSpain's national basketball team suffered a significant defeat (55-74) against Russia in a pre-World Cup friendly match. This was their second loss in preparation games, raising concerns just days before the official tournament start. The team struggled with poor shooting percentages and numerous turnovers. Willy Hernang\u00f3mez's performance (26 points, 11 rebounds) was the only bright spot. Coach Scariolo attributed the poor performance to missing players and different mindsets, hoping this game won't be indicative of their World Cup form. Ricky Rubio's limited playing time and an injury scare added to the team's difficulties. Despite a late attempt to close the gap, Russia maintained control throughout the game, leaving Spain with doubts before their World Cup debut.", "anns": {"Coherence": [5.0, 4.0, 4.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [1.0, 1.0, 1.0], "Relevance": [4.0, 5.0, 4.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 5.0]}}, "commandr-base": {"summ": "El texto describe una derrota del equipo de baloncesto espa\u00f1ol ante Rusia en un partido de preparaci\u00f3n para la Copa Mundial. El entrenador, Scariolo, atribuy\u00f3 la derrota a las ausencias de jugadores clave, la falta de concentraci\u00f3n y la pobre efectividad en el tiro. Ricky Rubio y Willy Hernang\u00f3mez fueron los jugadores destacados de Espa\u00f1a, pero no pudieron evitar la derrota. La selecci\u00f3n espa\u00f1ola ahora enfrenta dudas justo antes del inicio del torneo oficial.", "anns": {"Coherence": [5.0, 3.0, 4.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 4.0], "5W1H": [4.0, 3.0, 3.0]}}, "commandr-cot": {"summ": "Espa\u00f1a sufri\u00f3 su segunda derrota en la preparaci\u00f3n para la Copa Mundial de Baloncesto, perdiendo 55-74 ante Rusia. A pesar de los 26 puntos y 11 rebotes de Willy Hernang\u00f3mez, el equipo luch\u00f3 por encontrar un ritmo consistente y sufri\u00f3 18 p\u00e9rdidas. El entrenador Sergio Scariolo atribuy\u00f3 la derrota a la ausencia de jugadores clave y a la falta de concentraci\u00f3n, y conf\u00eda en que el equipo mejorar\u00e1 antes del inicio del torneo.", "anns": {"Coherence": [5.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 4.0, 4.0], "5W1H": [4.0, 3.0, 5.0]}}, "commandr-5w1h": {"summ": "Aqu\u00ed est\u00e1 el resumen del texto utilizando el m\u00e9todo 5W1H:\n\n\nQu\u00e9: Derrota de la selecci\u00f3n espa\u00f1ola de baloncesto ante Rusia en un partido de preparaci\u00f3n para el Mundial.\n\n\nQui\u00e9n: La selecci\u00f3n espa\u00f1ola de baloncesto, liderada por Ricky y Willy Hernang\u00f3mez.\n\n\nCu\u00e1ndo: Tres d\u00edas antes del comienzo del Mundial.\n\n\nD\u00f3nde: No se especifica el lugar, pero se entiende que fue en un partido amistoso de preparaci\u00f3n para el Mundial.\n\n\nPor qu\u00e9: La selecci\u00f3n espa\u00f1ola buscaba ajustar sus automatismos y prepararse para el Mundial, pero termin\u00f3 sufriendo su segunda derrota en la preparaci\u00f3n.\n\n\nC\u00f3mo: Espa\u00f1a tuvo problemas con el rebote, p\u00e9rdidas de bal\u00f3n y bajos porcentajes de tiro, mientras que Rusia domin\u00f3 el rebote y tuvo contribuciones de varios jugadores. El partido se fue complicando para Espa\u00f1a a medida que avanzaba, y a pesar de los esfuerzos de Willy Hernang\u00f3mez, la diferencia en el marcador fue aumentando hasta llegar a una contundente derrota.\n\n\n\u00bfQu\u00e9? Derrota de Espa\u00f1a ante Rusia en un partido de preparaci\u00f3n para el Mundial.", "anns": {"Coherence": [2.0, 3.0, 2.0], "Consistency": [3.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [4.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [3.0, 4.0, 3.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 5.0]}}, "commandr-tldr": {"summ": "La selecci\u00f3n espa\u00f1ola de baloncesto sufri\u00f3 una contundente derrota ante Rusia en su \u00faltimo partido de preparaci\u00f3n antes del Mundial, generando dudas a pocos d\u00edas del inicio del torneo. Ricky Rubio y Willy Hernang\u00f3mez fueron los destacados en un equipo que luch\u00f3 contra el jet lag y las ausencias de jugadores clave. El entrenador, Scariolo, espera que la competici\u00f3n oficial traiga una mejora en el rendimiento del equipo.", "anns": {"Coherence": [5.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [3.0, 4.0, 5.0], "Fluency": [4.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 4.0, 5.0], "5W1H": [4.0, 3.0, 4.0]}}, "gpt4o-base": {"summ": "Espa\u00f1a sufri\u00f3 una segunda derrota consecutiva en su preparaci\u00f3n para el Mundial de baloncesto, esta vez contra Rusia, con un marcador de 55-74. Sin Marc Gasol y Rudy Fern\u00e1ndez, y con Ricky Rubio limitado a 15 minutos, el equipo mostr\u00f3 debilidades significativas. Los \u00fanicos puntos brillantes fueron los 26 puntos y 11 rebotes de Willy Hernang\u00f3mez. A pesar de un inicio prometedor, Espa\u00f1a se desmoron\u00f3 en ataque y defensa, acumulando p\u00e9rdidas y fallando numerosos tiros. Rusia, por su parte, domin\u00f3 el rebote y aprovech\u00f3 los errores espa\u00f1oles para consolidar su ventaja. El seleccionador Sergio Scariolo rest\u00f3 importancia al resultado, enfatizando la ausencia de jugadores clave y la diferencia entre partidos de preparaci\u00f3n y competici\u00f3n oficial.", "anns": {"Coherence": [5.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [4.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 3.0], "5W1H": [4.0, 5.0, 5.0]}}, "gpt4o-cot": {"summ": "Espa\u00f1a sufri\u00f3 su segunda derrota en la preparaci\u00f3n para el Mundial al perder 55-74 ante Rusia. Con las ausencias de Marc Gasol y Rudy Fern\u00e1ndez, el equipo mostr\u00f3 pobres porcentajes de tiro y cometi\u00f3 numerosas p\u00e9rdidas. A pesar del buen desempe\u00f1o de Willy Hernang\u00f3mez, con 26 puntos y 11 rebotes, la falta de constancia y efectividad lastr\u00f3 al equipo. Ricky Rubio, limitado en minutos y con una lesi\u00f3n leve en el codo, no pudo evitar la derrota. Scariolo, el seleccionador, espera que esta actuaci\u00f3n no refleje el rendimiento en la competici\u00f3n oficial.", "anns": {"Coherence": [5.0, 4.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 4.0], "5W1H": [4.0, 4.0, 5.0]}}, "gpt4o-5w1h": {"summ": "Qu\u00e9: La selecci\u00f3n espa\u00f1ola de baloncesto sufri\u00f3 su segunda derrota consecutiva en la preparaci\u00f3n para el Mundial, esta vez contra Rusia, mostrando un rendimiento pobre en tiros y con muchas p\u00e9rdidas de bal\u00f3n.\n\nQui\u00e9n: El equipo dirigido por Sergio Scariolo, con actuaciones destacadas de Ricky Rubio y Willy Hernang\u00f3mez.\n\nCu\u00e1ndo: A tres d\u00edas del comienzo del Mundial, despu\u00e9s de haber perdido previamente contra Argentina.\n\nD\u00f3nde: El partido se disput\u00f3 como parte de los amistosos de preparaci\u00f3n para el Mundial.\n\nPor qu\u00e9: Espa\u00f1a jug\u00f3 sin algunos de sus jugadores clave como Marc Gasol y Rudy Fern\u00e1ndez, lo que afect\u00f3 su desempe\u00f1o. Adem\u00e1s, se vieron limitados por la ausencia de su jugador estrella, Ricky Rubio, en la segunda mitad.\n\nC\u00f3mo: Rusia domin\u00f3 el partido gracias a su control en el rebote y el juego colectivo. La selecci\u00f3n espa\u00f1ola mostr\u00f3 debilidades defensivas y ofensivas, acumulando errores y bajos porcentajes de tiro.", "anns": {"Coherence": [3.0, 3.0, 3.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 3.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 5.0]}}, "gpt4o-tldr": {"summ": "Espa\u00f1a sufri\u00f3 su segunda derrota en la preparaci\u00f3n para el Mundial de baloncesto, cayendo 55-74 ante Rusia. A pesar de los 26 puntos y 11 rebotes de Willy Hernang\u00f3mez, el equipo mostr\u00f3 debilidades, especialmente en el tiro y las p\u00e9rdidas. Con las ausencias de Rudy y Marc Gasol, y con minutos limitados para Ricky Rubio, el equipo de Scariolo no logr\u00f3 mantener la constancia. Rusia domin\u00f3 en rebotes y defensa, y la falta de acierto de Espa\u00f1a sell\u00f3 su destino en el partido. El seleccionador espera que este resultado no sea indicativo del rendimiento en la competici\u00f3n oficial.", "anns": {"Coherence": [5.0, 4.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [4.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 4.0], "5W1H": [4.0, 5.0, 5.0]}}, "reka-base": {"summ": "La selecci\u00f3n espa\u00f1ola de baloncesto sufri\u00f3 su segunda derrota en la preparaci\u00f3n para el Mundial, esta vez ante Rusia con un marcador de 55-74. A tres d\u00edas del inicio del torneo, el equipo, sin Marc Gasol, mostr\u00f3 un bajo rendimiento en porcentajes de tiro, con 15 de 37 en dos puntos, 3 de 18 en triples y 16 de 19 en tiros libres, adem\u00e1s de cometer 18 p\u00e9rdidas. Willy Hernang\u00f3mez destac\u00f3 con 26 puntos y 11 rebotes. El seleccionador, Sergio Scariolo, expres\u00f3 la esperanza de que este partido no sea un indicativo de c\u00f3mo ser\u00e1 el desempe\u00f1o en la competencia oficial y reconoci\u00f3 que el equipo jug\u00f3 mal, pero conf\u00eda en mejorar.", "anns": {"Coherence": [4.0, 5.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 5.0, 3.0], "5W1H": [4.0, 4.0, 5.0]}}, "reka-cot": {"summ": "En el \u00faltimo partido de preparaci\u00f3n antes del Mundial, la selecci\u00f3n espa\u00f1ola de baloncesto sufri\u00f3 su segunda derrota consecutiva, esta vez ante Rusia con un marcador de 55-74. A pesar de los esfuerzos de Willy Hernang\u00f3mez, quien anot\u00f3 26 puntos y captur\u00f3 11 rebotes, el equipo espa\u00f1ol mostr\u00f3 una pobre actuaci\u00f3n en general, con bajos porcentajes de tiro, 18 p\u00e9rdidas de bal\u00f3n y solo 15 puntos de ventaja en la primera mitad. La ausencia de jugadores clave como Rudy Fern\u00e1ndez y Marc Gasol se hizo notar, y el seleccionador Sergio Scariolo expres\u00f3 su esperanza de que este partido no sea un indicador de c\u00f3mo se desempe\u00f1ar\u00e1 el equipo en la competencia oficial.", "anns": {"Coherence": [5.0, 5.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 5.0, 3.0], "5W1H": [4.0, 4.0, 5.0]}}, "reka-5w1h": {"summ": "Qu\u00e9: Espa\u00f1a perdi\u00f3 su segundo partido de preparaci\u00f3n para el Mundial de Baloncesto contra Rusia con un marcador de 55-74.\n\nQui\u00e9n: El equipo espa\u00f1ol, dirigido por Sergio Scariolo, jug\u00f3 sin Marc Gasol y sufri\u00f3 las bajas de Rudy Fern\u00e1ndez por precauci\u00f3n. Ricky Rubio lider\u00f3 al equipo con 15 puntos en los \u00faltimos cuatro minutos del \u00faltimo encuentro previo al Mundial.\n\nCu\u00e1ndo: La derrota ocurri\u00f3 24 horas despu\u00e9s del partido contra Argentina y tres d\u00edas antes del inicio del Mundial.\n\nD\u00f3nde: El partido se llev\u00f3 a cabo en Espa\u00f1a, aunque no se especifica la ciudad exacta.\n\nPor qu\u00e9: Espa\u00f1a mostr\u00f3 un bajo rendimiento en porcentajes de tiro (15 de 37 de dos, 3 de 18 en triples y 16 de 19 en tiros libres), cometi\u00f3 18 p\u00e9rdidas y permiti\u00f3 12 robos a Rusia. La falta de varios jugadores clave tambi\u00e9n afect\u00f3 el desempe\u00f1o del equipo.\n\nC\u00f3mo: Rusia se impuso gracias a su dominio en el rebote y la efectividad de jugadores como Fridzon, Zubkov, Ivlev y Antonov. A pesar de un esfuerzo de Willy Hernang\u00f3mez con 26 puntos y 11 rebotes, Espa\u00f1a no logr\u00f3 remontar la diferencia.", "anns": {"Coherence": [3.0, 4.0, 3.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 3.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 4.0], "Relevance": [4.0, 3.0, 3.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 5.0]}}, "reka-tldr": {"summ": "La selecci\u00f3n espa\u00f1ola de baloncesto sufri\u00f3 su segunda derrota en la preparaci\u00f3n para el Mundial, esta vez ante Rusia con un marcador de 55-74. A pesar de los esfuerzos de Willy Hernang\u00f3mez, quien anot\u00f3 26 puntos y captur\u00f3 11 rebotes, el equipo espa\u00f1ol mostr\u00f3 una pobre actuaci\u00f3n en general, con bajos porcentajes de tiro y un alto n\u00famero de p\u00e9rdidas de bal\u00f3n. La ausencia de jugadores clave como Rudy Fern\u00e1ndez y Marc Gasol tambi\u00e9n afect\u00f3 al rendimiento del equipo. El seleccionador, Sergio Scariolo, expres\u00f3 la esperanza de que este partido no sea un indicador de c\u00f3mo se desempe\u00f1ar\u00e1 el equipo en el Mundial y destac\u00f3 la necesidad de mejorar en varios aspectos del juego.", "anns": {"Coherence": [5.0, 4.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 4.0], "5W1H": [4.0, 4.0, 5.0]}}, "llama3-base": {"summ": "La selecci\u00f3n espa\u00f1ola de baloncesto perdi\u00f3 ante Rusia en un partido de preparaci\u00f3n para el Mundial, con un marcador de 55-74. A pesar de los 26 puntos y 11 rebotes de Willy Hernang\u00f3mez, el equipo espa\u00f1ol mostr\u00f3 una pobre actuaci\u00f3n, con un porcentaje de tiro del 15 de 37 de dos, 3 de 18 en triples y 16 de 19 en tiros libres. El seleccionador, Scariolo, atribuy\u00f3 la derrota a la falta de jugadores y a la cabeza en una dimensi\u00f3n diferente. El equipo espa\u00f1ol tambi\u00e9n mostr\u00f3 problemas en la defensa y en el ataque, y solo Willy Hernang\u00f3mez y Ricky Rubio fueron los \u00fanicos jugadores que mostraron un buen nivel. La derrota deja a la selecci\u00f3n espa\u00f1ola con dudas antes del estreno oficial en el Mundial.", "anns": {"Coherence": [5.0, 4.0, 4.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 4.0, 3.0], "Relevance": [4.0, 5.0, 4.0], "5W1H": [4.0, 5.0, 5.0]}}, "llama3-cot": {"summ": "El contenido m\u00e1s relevante del texto es la derrota de la selecci\u00f3n espa\u00f1ola de baloncesto ante Rusia en un partido de preparaci\u00f3n para el Mundial, con un marcador de 55-74.", "anns": {"Coherence": [3.0, 5.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [3.0, 3.0, 4.0], "5W1H": [3.0, 2.0, 3.0]}}, "llama3-5w1h": {"summ": "Aqu\u00ed te presento el resumen del texto utilizando el m\u00e9todo de las 5W1H (qu\u00e9, qui\u00e9n, cu\u00e1ndo, d\u00f3nde, por qu\u00e9, c\u00f3mo):\n\nQu\u00e9: La selecci\u00f3n espa\u00f1ola de baloncesto perdi\u00f3 ante Rusia en un partido de preparaci\u00f3n para el Mundial, con un marcador de 55-74.\n\nQui\u00e9n: La selecci\u00f3n espa\u00f1ola, liderada por el entrenador Sergio Scariolo, y la selecci\u00f3n rusa, liderada por el entrenador Sergei Bazarevich.\n\nCu\u00e1ndo: El partido se jug\u00f3 tres d\u00edas antes del comienzo del Mundial.\n\nD\u00f3nde: No se especifica el lugar exacto del partido, pero se menciona que es un partido de preparaci\u00f3n para el Mundial.\n\nPor qu\u00e9: La selecci\u00f3n espa\u00f1ola jug\u00f3 mal y cometi\u00f3 muchos errores, lo que permiti\u00f3 a Rusia dominar el partido.\n\nC\u00f3mo: La selecci\u00f3n espa\u00f1ola jug\u00f3 con una rotaci\u00f3n reducida debido a las bajas de Rudy y Marc Gasol, y no pudo encontrar su ritmo anotador. Rusia, por su parte, domin\u00f3 el rebote y cont\u00f3 con la intendencia de jugadores como Fridzon, Zubkov, Ivlev y Antonov. La selecci\u00f3n espa\u00f1ola intent\u00f3 reengancharse al partido gracias a los esfuerzos de Willy Hernang\u00f3mez, pero no pudo evitar la derrota.", "anns": {"Coherence": [3.0, 5.0, 3.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 4.0, 4.0], "Relevance": [4.0, 4.0, 3.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 5.0]}}, "llama3-tldr": {"summ": "La selecci\u00f3n espa\u00f1ola de baloncesto perdi\u00f3 ante Rusia en un partido de preparaci\u00f3n para el Mundial, con un marcador de 55-74.", "anns": {"Coherence": [3.0, 5.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [3.0, 5.0, 5.0], "5W1H": [3.0, 2.0, 3.0]}}, "subhead": {"summ": "Los de Scariolo , sin Marc ni Rudy en la rotaci\u00f3n , pierden ante Rusia con malas sensaciones . Willy ( 26 puntos y 11 rebotes ) , \u00fanica nota positiva", "anns": {"Coherence": [1.0, 2.0, NaN], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [2.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [2.0, 5.0, 5.0], "5W1H": [2.0, 3.0, 2.0]}}}}
{"idx": "http://elpais.com/elpais/2019/07/10/planeta_futuro/1562757015_950583.html", "round": 0, "original_document": "Para poderos contar nuestra peque\u00f1a historia tenemos que remontarnos a marzo de 2018 , en una de las salas de un colegio mayor adscrito a la Complutense ( Madrid ) , en el que vivimos desde hace algunos a\u00f1os , donde nos presentaban una casi nueva ONG llamada Acci\u00f3n Geoda que trabaja en una de las zonas m\u00e1s olvidadas de Marruecos , por no decir del mundo , el Valle del Tessaout . Se trata de un conjunto de unas 80 aldeas a las que el Gobierno ha restado importancia , y ha dejado pr\u00e1cticamente incomunicadas . El agua potable lleg\u00f3 hace apenas diez a\u00f1os a alguna de ellas de la mano de esta ONG con la que colaboramos . La luz , hace cinco . No obstante , a\u00fan hoy , lamentablemente , existe un n\u00famero considerable de familias que no tienen acceso a estos dos servicios primarios . Esta es la realidad : la pobreza se manifiesta omnipresente a cada paso y las necesidades b\u00e1sicas de los habitantes de la zona est\u00e1n muy lejos de estar cubiertas , tanto a nivel sanitario , como social y educativo . Es aqu\u00ed donde aparecemos cinco universitarias de entre 18 y 22 a\u00f1os , compa\u00f1eras de colegio mayor , que inician el que ser\u00e1 el proyecto m\u00e1s grande en el que nos hemos embarcado : la construcci\u00f3n y el mantenimiento de una escuela infantil y el empoderamiento de la mujer como objetivo en una de estas peque\u00f1as aldeas , Tasslent . Y nos consideramos unas privilegiadas por la visita que pudimos hacer en marzo de este a\u00f1o . Lo primero que necesit\u00e1bamos para poder contribuir de cierta manera y estructurar el proyecto era financiaci\u00f3n , por lo que , usando nuestra creatividad y la ayuda de todos los miembros del colegio mayor , en especial de unos 20 compa\u00f1eros , llevamos a cabo la que ser\u00eda la Primera Jornada Solidaria del Valle de Tessaout , en la que organizamos y dirigimos diferentes actividades tanto deportivas como l\u00fadicas . La recaudaci\u00f3n fue todo un \u00e9xito gracias a la cooperaci\u00f3n y la participaci\u00f3n de j\u00f3venes universitarios que en muchos casos no hab\u00edan adquirido un compromiso de esta \u00edndole hasta el momento . No olvidaremos algunos momentos c\u00f3mplices que vivimos las dos , como cuando nos encontr\u00e1bamos en el \u00fanico mercado de la zona y mediante el lenguaje que todos los ni\u00f1os entienden , el del juego , bailamos y cantamos juntos De la misma manera , y contando con que en un principio \u00e9ramos solo cinco chicas , quisimos plasmar uno de los conflictos culturales m\u00e1s relevantes del siglo XXI , la discriminaci\u00f3n de la mujer . Para ello creamos la Primera Semana de la Mujer de nuestro colegio mayor en la cual se vendieron diferentes art\u00edculos dise\u00f1ados por colegiales reivindicando la igualdad de g\u00e9nero . As\u00ed , fue como a lo largo de este a\u00f1o , fuimos generando entre nuestros compa\u00f1eros el mismo entusiasmo y ganas que nosotras tenemos por fomentar la educaci\u00f3n en esta zona de Marruecos , por lo que el resto de las actividades tuvieron una gran acogida y conseguimos alcanzar los objetivos econ\u00f3micos que nos hab\u00edamos planteado en septiembre de 2018 . Quisimos ver con nuestros propios ojos la realidad de la que tanto habl\u00e1bamos a los dem\u00e1s , pero que no era m\u00e1s que aquella que nos hab\u00edan transmitido a nosotras meses antes , d\u00e1ndole fuerza y consistencia a todo el prop\u00f3sito , y atrayendo a j\u00f3venes para que se unieran y participasen junto a nosotras en nuestra aventura a Marruecos . As\u00ed el 9 de marzo de este mismo a\u00f1o iniciamos el viaje . No pudo ser muy largo , solo cinco d\u00edas , pero los suficientes para palpar de primera mano las necesidades del valle , conocer su cultura y a sus gentes . Tuvimos la oportunidad \u00fanica de compartir sus preocupaciones , que esperamos menguar de cierta manera o al menos ofrecerles nuestra peque\u00f1a ayuda para que sean capaces de llevar a cabo en la medida de lo posible todo aquello que nos describ\u00edan . No olvidaremos algunos momentos c\u00f3mplices que vivimos las dos , como cuando nos encontr\u00e1bamos en el \u00fanico mercado de la zona ( donde cabe destacar que las mujeres y las ni\u00f1as tienen prohibido el acceso ) y mediante el lenguaje que todos los ni\u00f1os entienden , el del juego , creamos una atm\u00f3sfera en la que bailamos y cantamos juntos . Lo curioso de esta an\u00e9cdota es que una ni\u00f1a que pasaba caminando de la mano de su padre , al vernos a nosotras , se solt\u00f3 de su mano y se uni\u00f3 , un reflejo crudo de realidad . Cuatro meses despu\u00e9s seguimos con las mismas ganas , ahora ya no somos cinco chicas , se ha convertido en un proyecto en el que participa casi la totalidad del colegio mayor y , sobre todo , que cuenta con el apoyo incondicional de los 20 que fuimos a Tessaout . Al llegar a Marruecos nos advirtieron del que llaman el virus del valle , ahora sabemos que estamos contagiados , preparando las actividades para recaudar todo lo que podamos y aportar nuestro granito de arena para mejorar o , ser\u00eda m\u00e1s exacto decir , iniciar la educaci\u00f3n infantil y la alfabetizaci\u00f3n de la mujer en esa peque\u00f1a aldea olvidada del Norte de \u00c1frica . El final de esta aventura , esperamos , est\u00e1 a\u00fan muy lejano . Confiamos en pasarles el testigo a los nuevos cursos que van entrando en el colegio cada a\u00f1o , para mantenerla e incrementarla . La clave del \u00e9xito es el compromiso , y comprender , que toda ayuda es bien recibida , que d\u00eda a d\u00eda y con mucho esfuerzo se pueden alcanzar objetivos muy grandes . Por eso , animamos a todo el que nos lea a interesarse por esta zona del mundo , tan cercana y lejana de nosotros a la vez . Puedes seguir a PLANETA FUTURO en Twitter y Facebook e Instagram , y suscribirte aqu\u00ed a nuestra newsletter.", "reference_summaries": [], "model_summaries": {"claude-base": {"summ": "El texto narra la historia de un proyecto solidario iniciado por cinco estudiantes universitarias en Madrid en 2018. Puntos clave:\n\n1. Colaboraci\u00f3n con la ONG Acci\u00f3n Geoda en el Valle del Tessaout, Marruecos.\n2. La zona consta de 80 aldeas con necesidades b\u00e1sicas no cubiertas.\n3. El proyecto se enfoca en construir y mantener una escuela infantil y empoderar a las mujeres en la aldea de Tasslent.\n4. Organizaron eventos para recaudar fondos, como la Primera Jornada Solidaria del Valle de Tessaout y la Primera Semana de la Mujer.\n5. Realizaron un viaje de cinco d\u00edas a Marruecos en marzo de 2019 para conocer la realidad local.\n6. El proyecto creci\u00f3, involucrando a m\u00e1s estudiantes del colegio mayor.\n7. Planean continuar y expandir el proyecto, pasando el testigo a nuevos estudiantes cada a\u00f1o.\n8. Enfatizan la importancia del compromiso y animan a otros a interesarse por esta regi\u00f3n.\n\nEl texto destaca c\u00f3mo una iniciativa peque\u00f1a puede crecer y tener un impacto significativo en una comunidad necesitada.", "anns": {"Coherence": [2.0, 2.0, 3.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 4.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 4.0, 3.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 5.0]}}, "claude-cot": {"summ": "El texto relata la historia de un proyecto solidario iniciado por cinco estudiantes universitarias en Madrid para ayudar al Valle del Tessaout en Marruecos. Los puntos m\u00e1s relevantes son:\n\n1. El proyecto se enfoca en la construcci\u00f3n y mantenimiento de una escuela infantil y el empoderamiento de la mujer en la aldea de Tasslent.\n2. Las estudiantes organizaron eventos para recaudar fondos, como la Primera Jornada Solidaria del Valle de Tessaout y la Primera Semana de la Mujer.\n3. En marzo de 2019, visitaron la zona para conocer de primera mano las necesidades y la cultura local.\n4. El proyecto creci\u00f3, involucrando a m\u00e1s estudiantes del colegio mayor.\n5. Su objetivo es mejorar la educaci\u00f3n infantil y la alfabetizaci\u00f3n de mujeres en esta regi\u00f3n olvidada.\n6. Esperan que el proyecto contin\u00fae con nuevos estudiantes en los a\u00f1os siguientes.\n7. Animan a otros a interesarse y ayudar en esta zona de Marruecos.\n\nEste resumen captura la esencia del proyecto, su evoluci\u00f3n y sus objetivos principales.", "anns": {"Coherence": [2.0, 2.0, 3.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 4.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 5.0, 3.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 5.0]}}, "claude-5w1h": {"summ": "Aqu\u00ed est\u00e1 el resumen del texto utilizando el m\u00e9todo 5W1H:\nQu\u00e9: Un proyecto de ayuda humanitaria para construir y mantener una escuela infantil y empoderar a las mujeres en Tasslent, una aldea en el Valle del Tessaout, Marruecos.\nQui\u00e9n: Cinco universitarias espa\u00f1olas de entre 18 y 22 a\u00f1os, que luego expandieron el proyecto para incluir a m\u00e1s estudiantes de su colegio mayor.\nCu\u00e1ndo: El proyecto comenz\u00f3 en marzo de 2018 y contin\u00faa en desarrollo.\nD\u00f3nde: En el Valle del Tessaout, Marruecos, espec\u00edficamente en la aldea de Tasslent.\nPor qu\u00e9: Para mejorar las condiciones de vida en una de las zonas m\u00e1s olvidadas de Marruecos, donde las necesidades b\u00e1sicas como agua potable, electricidad, educaci\u00f3n y sanidad no est\u00e1n cubiertas.\nC\u00f3mo: A trav\u00e9s de actividades de recaudaci\u00f3n de fondos en su colegio mayor, como jornadas solidarias y una semana dedicada a la mujer. Tambi\u00e9n realizaron un viaje a la zona para conocer de primera mano la realidad local y establecer conexiones con la comunidad.", "anns": {"Coherence": [3.0, 3.0, 3.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 5.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 4.0]}}, "claude-tldr": {"summ": "Aqu\u00ed tienes un resumen conciso del texto:\nUn grupo de cinco estudiantes universitarias de Madrid se involucr\u00f3 con la ONG Acci\u00f3n Geoda para ayudar al Valle del Tessaout en Marruecos, una zona muy empobrecida. Iniciaron un proyecto para construir y mantener una escuela infantil y empoderar a las mujeres en la aldea de Tasslent. Organizaron eventos ben\u00e9ficos en su colegio mayor para recaudar fondos. En marzo de 2019, visitaron la zona para conocer la realidad local. El proyecto creci\u00f3, involucrando a m\u00e1s estudiantes. Contin\u00faan trabajando para mejorar la educaci\u00f3n infantil y la alfabetizaci\u00f3n de mujeres en la regi\u00f3n, esperando que futuros estudiantes mantengan viva esta iniciativa.\n\u00bfTe gustar\u00eda que elabore alg\u00fan aspecto espec\u00edfico de este resumen?", "anns": {"Coherence": [5.0, 3.0, 4.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 4.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 4.0, 4.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 5.0]}}, "commandr-base": {"summ": "En marzo de 2018, un grupo de cinco universitarias espa\u00f1olas, con edades entre 18 y 22 a\u00f1os, se enteraron de una ONG llamada Acci\u00f3n Geoda, que trabaja en el Valle del Tessaout, una zona olvidada de Marruecos. Motivadas por mejorar las condiciones de vida en esta regi\u00f3n, las j\u00f3venes decidieron emprender un proyecto ambicioso: construir y mantener una escuela infantil en la aldea de Tasslent, y empoderar a las mujeres de la comunidad.\n\n\nPara recaudar fondos, organizaron la Primera Jornada Solidaria del Valle de Tessaout, con actividades deportivas y l\u00fadicas, logrando una exitosa recaudaci\u00f3n gracias a la participaci\u00f3n de otros j\u00f3venes universitarios. Tambi\u00e9n crearon la Primera Semana de la Mujer en su colegio mayor, vendiendo art\u00edculos dise\u00f1ados por los estudiantes para promover la igualdad de g\u00e9nero.\n\n\nEn marzo de este a\u00f1o, las cinco chicas viajaron a Marruecos para ver de primera mano las necesidades del valle y conectarse con su cultura y su gente. Compartieron sus preocupaciones y ofrecieron su ayuda para mejorar la educaci\u00f3n infantil y la alfabetizaci\u00f3n de las mujeres. El viaje fue una experiencia transformadora que inspir\u00f3 a otras personas a unirse a su causa.\n\n\nCuatro meses despu\u00e9s, el proyecto ha crecido y ahora involucra a casi todo el colegio mayor. El grupo contin\u00faa trabajando incansablemente para recaudar fondos y mejorar la educaci\u00f3n y el empoderamiento de las mujeres en Tasslent. Su compromiso y entusiasmo son contagiosos, y esperan pasar el testigo a futuras generaciones de estudiantes para que contin\u00faen con su legado.", "anns": {"Coherence": [5.0, 4.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 4.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [3.0, 4.0, 3.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 4.0]}}, "commandr-cot": {"summ": "Cinco universitarias espa\u00f1olas, con edades entre 18 y 22 a\u00f1os, decidieron embarcarse en un ambicioso proyecto solidario: construir y mantener una escuela infantil en una remota aldea de Marruecos, Tasslent, ubicada en el Valle del Tessaout, una regi\u00f3n olvidada por el gobierno y carente de servicios b\u00e1sicos como agua potable y electricidad.\n\n\nPara recaudar fondos, organizaron la Primera Jornada Solidaria del Valle de Tessaout, con actividades deportivas y l\u00fadicas, y contaron con la colaboraci\u00f3n de sus compa\u00f1eros del colegio mayor. Adem\u00e1s, crearon la Primera Semana de la Mujer en su colegio, vendiendo art\u00edculos que promov\u00edan la igualdad de g\u00e9nero.\n\n\nSu entusiasmo contagi\u00f3 a otros estudiantes, y en marzo de este a\u00f1o, un grupo de 20 j\u00f3venes viaj\u00f3 a Marruecos para conocer de primera mano las necesidades de la comunidad. Compartieron sus preocupaciones y se comprometieron a mejorar la educaci\u00f3n infantil y la alfabetizaci\u00f3n de las mujeres en la aldea.\n\n\nEl proyecto ha crecido, y ahora casi todo el colegio mayor participa en \u00e9l, con el objetivo de mejorar la vida de los habitantes de Tasslent y empoderar a sus mujeres. Es una aventura solidaria que esperan continuar y transmitir a futuras generaciones de estudiantes.", "anns": {"Coherence": [5.0, 4.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 3.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 3.0, 4.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 4.0]}}, "commandr-5w1h": {"summ": "Aqu\u00ed est\u00e1 el resumen del texto utilizando el m\u00e9todo de las 5W1H:\n\n\nQu\u00e9: Cinco universitarias inician un proyecto para construir y mantener una escuela infantil y empoderar a las mujeres en una aldea olvidada de Marruecos, Tasslent, en el Valle del Tessaout.\n\n\nQui\u00e9n: Cinco universitarias de entre 18 y 22 a\u00f1os, compa\u00f1eras de colegio mayor en Madrid, Espa\u00f1a.\n\n\nCu\u00e1ndo: La historia comienza en marzo de 2018, con la presentaci\u00f3n de la ONG Acci\u00f3n Geoda, y contin\u00faa hasta el presente, con las actividades de recaudaci\u00f3n de fondos y el viaje a Marruecos en marzo del mismo a\u00f1o.\n\n\nD\u00f3nde: La historia tiene lugar en Madrid, Espa\u00f1a, y en la aldea de Tasslent en el Valle del Tessaout, Marruecos.\n\n\nPor qu\u00e9: Las universitarias se sienten motivadas a contribuir a la educaci\u00f3n y el empoderamiento de las mujeres en una zona olvidada de Marruecos, donde la pobreza y la falta de acceso a servicios b\u00e1sicos son prevalentes.\n\n\nC\u00f3mo: A trav\u00e9s de la creatividad y la colaboraci\u00f3n, las j\u00f3venes organizan actividades deportivas y l\u00fadicas, as\u00ed como una semana dedicada a la mujer, para recaudar fondos. Tambi\u00e9n viajan a Marruecos para conocer de primera mano las necesidades de la comunidad y ofrecer su ayuda.\n\n\nEl resumen destaca los aspectos m\u00e1s importantes de la historia, incluyendo el papel de las universitarias, sus motivaciones, las actividades de recaudaci\u00f3n de fondos, el viaje a Marruecos y su compromiso continuo con el proyecto.", "anns": {"Coherence": [3.0, 4.0, 3.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 4.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 4.0, 4.0], "5W1H": [5.0, 4.0, 4.0]}}, "commandr-tldr": {"summ": "tl;dr: Cinco universitarias espa\u00f1olas se embarcan en un proyecto para construir y mantener una escuela infantil y empoderar a las mujeres en una aldea olvidada de Marruecos. A trav\u00e9s de diversas actividades solidarias y con el apoyo de sus compa\u00f1eros, logran recaudar fondos y viajar a la zona para palpar de primera mano las necesidades de la comunidad. Su entusiasmo contagia a otros j\u00f3venes, y ahora casi todo el colegio mayor participa en el proyecto, con el objetivo de mejorar la educaci\u00f3n infantil y la alfabetizaci\u00f3n de las mujeres en la aldea.", "anns": {"Coherence": [5.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 5.0], "5W1H": [5.0, 3.0, 3.0]}}, "gpt4o-base": {"summ": "En marzo de 2018, cinco universitarias de un colegio mayor en Madrid conocieron la ONG Acci\u00f3n Geoda, que trabaja en el Valle del Tessaout, Marruecos, una regi\u00f3n extremadamente pobre y desatendida. Decidieron emprender un proyecto para construir y mantener una escuela infantil y empoderar a las mujeres de la aldea Tasslent. Organizaron la Primera Jornada Solidaria del Valle de Tessaout y la Primera Semana de la Mujer en su colegio, recaudando fondos con la ayuda de otros estudiantes. En marzo de 2019, visitaron el valle para conocer su realidad y fortalecer su compromiso. Ahora, todo el colegio mayor participa en el proyecto, y esperan continuar la labor con el apoyo de nuevos estudiantes, promoviendo la educaci\u00f3n infantil y la alfabetizaci\u00f3n de mujeres en esta regi\u00f3n olvidada.", "anns": {"Coherence": [5.0, 4.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 4.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 5.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 5.0]}}, "gpt4o-cot": {"summ": "En marzo de 2018, cinco universitarias de un colegio mayor en Madrid conocieron a la ONG Acci\u00f3n Geoda, que trabaja en el Valle del Tessaout en Marruecos, una regi\u00f3n olvidada con muchas carencias. Inspiradas por la situaci\u00f3n, decidieron construir y mantener una escuela infantil y empoderar a las mujeres de la aldea Tasslent. Para financiar su proyecto, organizaron una jornada solidaria y otras actividades, logrando una gran participaci\u00f3n y \u00e9xito. Viajaron a Marruecos para conocer la realidad local y reforzar su compromiso. Ahora, el proyecto cuenta con el apoyo de muchos compa\u00f1eros del colegio mayor, y contin\u00faan trabajando para mejorar la educaci\u00f3n y alfabetizaci\u00f3n en la zona, con la esperanza de que futuros estudiantes mantengan la iniciativa.", "anns": {"Coherence": [5.0, 4.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 5.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 5.0]}}, "gpt4o-5w1h": {"summ": "Qu\u00e9:\nProyecto para la construcci\u00f3n y mantenimiento de una escuela infantil y el empoderamiento de la mujer en el Valle del Tessaout, Marruecos.\n\nQui\u00e9n:\nCinco universitarias de entre 18 y 22 a\u00f1os, compa\u00f1eras de colegio mayor adscrito a la Complutense (Madrid).\n\nCu\u00e1ndo:\nEl proyecto comenz\u00f3 en marzo de 2018, y el primer viaje al valle fue el 9 de marzo del mismo a\u00f1o.\n\nD\u00f3nde:\nValle del Tessaout, Marruecos, espec\u00edficamente en la aldea de Tasslent.\n\nPor qu\u00e9:\nPara ayudar a cubrir las necesidades b\u00e1sicas de los habitantes del valle, mejorar la educaci\u00f3n infantil y promover la igualdad de g\u00e9nero.\n\nC\u00f3mo:\nOrganizando la Primera Jornada Solidaria del Valle de Tessaout para recaudar fondos, involucrando a otros colegiales en actividades deportivas y l\u00fadicas, y creando la Primera Semana de la Mujer para sensibilizar sobre la igualdad de g\u00e9nero. Visitaron el valle para conocer la situaci\u00f3n y fomentar la participaci\u00f3n de otros j\u00f3venes en el proyecto.\n\nContexto adicional:\nLas estudiantes se consideran privilegiadas por la oportunidad de ayudar y buscan continuar el proyecto a largo plazo, con la esperanza de pasarlo a futuras generaciones de estudiantes del colegio mayor.", "anns": {"Coherence": [3.0, 3.0, 3.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 3.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 4.0, 4.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 5.0]}}, "gpt4o-tldr": {"summ": "En marzo de 2018, cinco universitarias del Colegio Mayor adscrito a la Complutense en Madrid se involucraron con la ONG Acci\u00f3n Geoda, que trabaja en el Valle del Tessaout, Marruecos, una zona muy olvidada. Decidieron construir y mantener una escuela infantil y empoderar a las mujeres de la aldea Tasslent. Para financiar el proyecto, organizaron la Primera Jornada Solidaria del Valle de Tessaout con actividades deportivas y l\u00fadicas, y la Primera Semana de la Mujer en su colegio mayor, vendiendo art\u00edculos para promover la igualdad de g\u00e9nero. En marzo de 2019, viajaron a Marruecos para ver la situaci\u00f3n de primera mano. Tras la experiencia, su proyecto creci\u00f3 con la participaci\u00f3n de casi todo el colegio mayor. Siguen recaudando fondos y planean continuar el trabajo en el valle, con la esperanza de que futuros estudiantes mantengan y ampl\u00eden el proyecto.", "anns": {"Coherence": [5.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 2.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 5.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 5.0]}}, "reka-base": {"summ": "En marzo de 2018, cinco universitarias de Madrid fundaron Acci\u00f3n Geoda, una ONG que trabaja en el Valle del Tessaout, Marruecos, una zona olvidada y con graves carencias de agua potable, electricidad y servicios b\u00e1sicos. El objetivo principal de la ONG es la construcci\u00f3n y mantenimiento de una escuela infantil y el empoderamiento de la mujer en la aldea de Tasslent. Para financiar el proyecto, organizaron la Primera Jornada Solidaria del Valle de Tessaout y la Primera Semana de la Mujer en su colegio mayor, recaudando fondos y concienciando sobre la situaci\u00f3n de la zona. En marzo de 2019, visitaron Marruecos para conocer la realidad de la zona y establecer relaciones con la comunidad local. Actualmente, el proyecto ha crecido y cuenta con el apoyo de casi toda la comunidad del colegio mayor, y contin\u00faan trabajando para mejorar la educaci\u00f3n infantil y la alfabetizaci\u00f3n de la mujer en Tasslent.", "anns": {"Coherence": [5.0, 4.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 2.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 5.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 5.0]}}, "reka-cot": {"summ": "El texto narra la historia de cinco universitarias que se unen para colaborar con la ONG Acci\u00f3n Geoda, que trabaja en el Valle del Tessaout, una de las zonas m\u00e1s olvidadas de Marruecos. El objetivo principal del proyecto es la construcci\u00f3n y mantenimiento de una escuela infantil y el empoderamiento de la mujer en la aldea de Tasslent. Para financiar el proyecto, las chicas organizan la Primera Jornada Solidaria del Valle de Tessaout y la Primera Semana de la Mujer en su colegio mayor. Despu\u00e9s de visitar la zona en marzo de 2019, contin\u00faan trabajando para recaudar fondos y mejorar la educaci\u00f3n infantil y la alfabetizaci\u00f3n de la mujer en la aldea. El proyecto ha crecido y ahora involucra a casi toda la comunidad del colegio mayor, y las chicas esperan que contin\u00fae en los a\u00f1os venideros con el apoyo de las nuevas generaciones.", "anns": {"Coherence": [5.0, 4.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 3.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 5.0], "5W1H": [3.0, 5.0, 3.0]}}, "reka-5w1h": {"summ": "\u00bfQu\u00e9? La historia de cinco universitarias que fundaron una ONG llamada Acci\u00f3n Geoda para construir y mantener una escuela infantil y empoderar a las mujeres en una aldea olvidada en Marruecos, Tasslent.\n\n\u00bfQui\u00e9n? Cinco universitarias compa\u00f1eras de colegio mayor en Madrid.\n\n\u00bfCu\u00e1ndo? El proyecto comenz\u00f3 en marzo de 2018 y el viaje a Marruecos tuvo lugar en marzo de este a\u00f1o.\n\n\u00bfD\u00f3nde? En el Valle del Tessaout, Marruecos, una zona con unas 80 aldeas que han sido olvidadas por el gobierno y carecen de servicios b\u00e1sicos como agua potable y electricidad.\n\n\u00bfPor qu\u00e9? Para mejorar la educaci\u00f3n infantil y la alfabetizaci\u00f3n de las mujeres en la zona, ya que las necesidades b\u00e1sicas de los habitantes no est\u00e1n cubiertas.\n\n\u00bfC\u00f3mo? Las universitarias organizaron la Primera Jornada Solidaria del Valle de Tessaout y la Primera Semana de la Mujer en su colegio mayor para recaudar fondos. Tambi\u00e9n visitaron la zona para conocer la realidad y establecer contactos con las comunidades locales. El proyecto ha crecido y ahora involucra a casi la totalidad del colegio mayor y cuenta con el apoyo incondicional de los 20 que fueron a Tessaout.", "anns": {"Coherence": [3.0, 4.0, 3.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 3.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 5.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 5.0]}}, "reka-tldr": {"summ": "En resumen, un grupo de cinco universitarias espa\u00f1olas se unieron para colaborar con la ONG Acci\u00f3n Geoda, que trabaja en el Valle del Tessaout, una zona olvidada de Marruecos. Luego de organizar eventos solidarios y recaudar fondos, viajaron a la zona para conocer la realidad de las aldeas y las necesidades de sus habitantes. Su objetivo principal es construir y mantener una escuela infantil y empoderar a las mujeres en la aldea de Tasslent. El proyecto ha generado un gran inter\u00e9s y apoyo en su colegio mayor y esperan que contin\u00fae en futuras generaciones.", "anns": {"Coherence": [5.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 4.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 4.0, 5.0], "5W1H": [3.0, 4.0, 3.0]}}, "llama3-base": {"summ": "El texto describe la historia de un grupo de cinco universitarias que, en marzo de 2018, se enteraron de la existencia de una ONG llamada Acci\u00f3n Geoda que trabaja en el Valle del Tessaout, una zona olvidada de Marruecos. Ellas decidieron unirse al proyecto y comenzaron a trabajar en la construcci\u00f3n y el mantenimiento de una escuela infantil y en el empoderamiento de la mujer en la aldea de Tasslent. Para financiar el proyecto, organizaron una jornada solidaria y vendieron art\u00edculos dise\u00f1ados por colegiales reivindicando la igualdad de g\u00e9nero. Despu\u00e9s de un a\u00f1o de trabajo, el proyecto ha crecido y cuenta con el apoyo de casi la totalidad del colegio mayor. Las autoras del texto expresan su compromiso con el proyecto y animan a otros a unirse y a interesarse por la zona del Valle del Tessaout.", "anns": {"Coherence": [5.0, 4.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 3.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 5.0, 4.0], "5W1H": [4.0, 3.0, 3.0]}}, "llama3-cot": {"summ": "El contenido m\u00e1s relevante del texto es la historia de un grupo de universitarias que, motivadas por la situaci\u00f3n de pobreza y falta de acceso a servicios b\u00e1sicos en el Valle del Tessaout en Marruecos, deciden emprender un proyecto para construir y mantener una escuela infantil y empoderar a la mujer en una de las aldeas de la zona. El texto describe c\u00f3mo el grupo de chicas, inicialmente de cinco, logra recaudar fondos y generar entusiasmo entre sus compa\u00f1eros de colegio mayor para apoyar el proyecto, y c\u00f3mo finalmente viajan a Marruecos para conocer de primera mano la realidad de la zona y compartir sus preocupaciones con los habitantes. El texto destaca la importancia del compromiso y la ayuda para alcanzar objetivos grandes y anima a los lectores a interesarse por esta zona del mundo y apoyar el proyecto.", "anns": {"Coherence": [5.0, 4.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 4.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 4.0, 3.0], "5W1H": [4.0, 3.0, 2.0]}}, "llama3-5w1h": {"summ": "A continuaci\u00f3n, te presento un resumen del texto utilizando el m\u00e9todo de las 5W1H:\n\nQu\u00e9: Un grupo de cinco universitarias de un colegio mayor en Madrid se embarcaron en un proyecto para construir y mantener una escuela infantil y empoderar a la mujer en una aldea olvidada en el Valle del Tessaout, Marruecos.\n\nQui\u00e9n: Cinco universitarias de entre 18 y 22 a\u00f1os, compa\u00f1eras de colegio mayor, que se convirtieron en un grupo m\u00e1s grande con el apoyo de otros estudiantes y miembros del colegio mayor.\n\nCu\u00e1ndo: El proyecto comenz\u00f3 en marzo de 2018 y ha seguido adelante durante varios meses, con un viaje a Marruecos en marzo del mismo a\u00f1o.\n\nD\u00f3nde: El Valle del Tessaout, Marruecos, espec\u00edficamente en la aldea de Tasslent.\n\nPor qu\u00e9: Debido a la pobreza y la falta de acceso a servicios b\u00e1sicos como agua potable y electricidad en la zona, y la discriminaci\u00f3n de la mujer.\n\nC\u00f3mo: A trav\u00e9s de la organizaci\u00f3n de actividades solidarias, como la Primera Jornada Solidaria del Valle de Tessaout y la Primera Semana de la Mujer, y la recaudaci\u00f3n de fondos para financiar el proyecto. Tambi\u00e9n se ha contagiado el \"virus del valle\" a otros estudiantes, que se han unido al proyecto.", "anns": {"Coherence": [3.0, 3.0, 3.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 3.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 4.0, 4.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 4.0]}}, "llama3-tldr": {"summ": "Un grupo de universitarias de Madrid se embarcaron en un proyecto para construir y mantener una escuela infantil en una aldea olvidada en Marruecos, donde la pobreza y la falta de acceso a servicios b\u00e1sicos son omnipresentes. Con la ayuda de su colegio mayor, organizaron actividades solidarias y recaudaron fondos para apoyar el proyecto. En marzo de este a\u00f1o, visitaron la aldea y se dieron cuenta de la realidad de la situaci\u00f3n, lo que les dio fuerza y consistencia a su prop\u00f3sito. Ahora, con el apoyo de casi la totalidad del colegio mayor, siguen trabajando para mejorar la educaci\u00f3n infantil y la alfabetizaci\u00f3n de la mujer en la aldea.", "anns": {"Coherence": [5.0, 4.0, 5.0], "Consistency": [4.0, 4.0, 3.0], "Fluency": [4.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 5.0], "5W1H": [4.0, 4.0, 3.0]}}, "subhead": {"summ": "Para contar esta historia hay que remontarse a marzo de 2018 , en una sala donde se presentaba una nueva ONG . Ahora se ha convertido en un proyecto en el que participa casi todo un colegio mayor universitario", "anns": {"Coherence": [5.0, 4.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [2.0, 4.0, 3.0], "5W1H": [2.0, 1.0, 1.0]}}}}
{"idx": "http://elpais.com/ccaa/2019/09/12/madrid/1568307703_277564.html", "round": 0, "original_document": "La situaci\u00f3n ya hab\u00eda llegado al l\u00edmite entre varios vecinos y decidieron poner las cartas sobre la mesa en la siguiente junta de la comunidad . \u201c Situaci\u00f3n : pisos tur\u00edsticos . Cuota . Acuerdos a adoptar \u201d . Ese era el punto siete del orden del d\u00eda de la reuni\u00f3n vecinal de un edificio hist\u00f3rico madrile\u00f1o del siglo XIX en plena plaza de Cascorro . El debate que lleg\u00f3 despu\u00e9s , y que se celebr\u00f3 el 9 de julio , dividi\u00f3 al vecindario . Estaba en juego algo importante : frenar la proliferaci\u00f3n de estos apartamentos de paso en el edificio gracias a un arma que , unos meses antes , el Gobierno de Pedro S\u00e1nchez les hab\u00eda otorgado a trav\u00e9s de un real decreto : si tres quintas partes del vecindario consegu\u00edan ponerse de acuerdo , se podr\u00eda poner coto a esa pr\u00e1ctica . Lleg\u00f3 la junta y las espadas dial\u00e9cticas se pusieron en alto . 15 viviendas , tres de ellas tur\u00edsticas , que se ofertan por Airbnb , y tres bandos . Por un lado estaban los vecinos que viven all\u00ed y ya est\u00e1n \u201c hartos \u201d de los inconvenientes que ocasionan los turistas ; por otro , los due\u00f1os que alquilan sus propiedades a los viajeros y creen que su negocio aporta a la comunidad \u201c beneficios \u201d ; y , en medio , aquellos que arriendan a terceros de manera indefinida . Y , al final del debate , la votaci\u00f3n . Pero , sobre todo , una cuesti\u00f3n de fondo : \u00bfqu\u00e9 modelo de ciudad quieren construir ? Resultado final : nueve votos a favor de limitar esos negocios , cinco en contra . No habr\u00e1 m\u00e1s pisos tur\u00edsticos en ese edificio . Esta grieta que se ha abierto , seg\u00fan explica el Colegio Profesional de Administradores de Fincas de Madrid , se ha empezado a ensanchar en la capital , cuyos inquilinos han empezado a llamar a los administradores para informarse . \u201c Es bastante habitual . Es importante que la gente sepa que es para los nuevos , es decir , los pisos que ya son tur\u00edsticos no puedes impedir que sigan si\u00e9ndolo , pero puedes limitar o condicionar lo que pase en un edificio a partir del momento en que sali\u00f3 el real decreto \u201d . En el edificio de Cascorro se informaron y se organizaron . \u201c Estos alojamientos ocasionan molestias de todo tipo , y decidimos ponerlo sobre la mesa para que todos tengan conocimiento de lo que pasa , porque lo desconocen . Ellos se creen que tienen un filtro que les permite clasificar qu\u00e9 tipo de turistas entran y cu\u00e1les no , pero no tienen control sobre los visitantes \u201d , explica Gema Parrellada , presidenta de la comunidad , donde vive desde hace siete a\u00f1os y una de las personas que lideraron el encuentro vecinal para frenar lo que \u201c se ha convertido en un problema de convivencia \u201d . La cuesti\u00f3n de la votaci\u00f3n es clave para explicar lo que ocurri\u00f3 en esa reuni\u00f3n , donde el personal es tan heterog\u00e9neo como el propio barrio : empresarios que invirtieron hace a\u00f1os en rehabilitar un piso para sacarle rentabilidad , personas de mediana edad que se casaron con el banco para poder vivir en el centro y ancianos que han envejecido junto a las escaleras de madera centenaria del edificio que crujen con cada paso . Todos ellos llegaron a la junta con una idea entre ceja y ceja : la del p\u00e1rrafo a\u00f1adido en el real decreto ley 7/2019 , del 1 de marzo , donde se otorgaba m\u00e1s poder a las comunidades de vecinos : si tres quintas partes de los propietarios de una comunidad se ponen de acuerdo , pueden rechazar el uso de una vivienda como tur\u00edstica y denegar m\u00e1s permisos a partir de ese momento . Hasta hace unos meses se exig\u00eda unanimidad . La plaza de Cascorro , entre Tirso de Molina y La Latina , es un reclamo tur\u00edstico no solo porque los domingos y los festivos se planta ah\u00ed el Rastro . Ah\u00ed convergen bares castizos como el m\u00edtico Los Caracoles , teatros como El Pav\u00f3n-Kamikaze . Y , a tres minutos andando , la Plaza Mayor . \u201c Los turistas , como es normal , vienen de vacaciones , tienen horarios diferentes y los due\u00f1os de esos pisos , al margen de la buena voluntad , tienen la prioridad del negocio \u201d , se queja la presidenta . Por todo eso , los ejemplos que se pusieron sobre la mesa en la junta fueron varios y diversos : un hincha de f\u00fatbol que , tras la \u00faltima final de Champions , acab\u00f3 desnudo a altas horas de la ma\u00f1ana y aporre\u00f3 las puertas del vecindario . Una persona que , al no encontrar las llaves del portal , llam\u00f3 insistentemente al telefonillo de los vecinos . V\u00f3mitos en el portal . El traqueteo de las ruedas de las maletas de madrugada . Risas y fiesta cualquier d\u00eda de la semana . En el otro lado de la mesa , Guillermo , uno de los due\u00f1os de un piso ofertado por Airbnb , se muestra conciliador ante el malestar vecinal . \u201c A nosotros que se regule todo nos parece excelente , porque tiene que haber un equilibrio . Lo que est\u00e1 pasando con las viviendas tur\u00edsticas responde a un cambio global , es un modelo nuevo y hay que adaptarse , legalmente hay que proteger los derechos de los dos lados \u201d , argumenta el propietario , integrante de la plataforma Madrid Aloja , la mayor organizaci\u00f3n de propietarios de viviendas tur\u00edsticas . Guillermo , que prefiere que no salga su apellido y lugar exacto de su apartamento por miedo \u201c a que los v\u00e1ndalos lo destrocen \u201d , no ve nada negativo en que los turistas modifiquen la manera de configurar el barrio . \u201c Yo entiendo que se hable del modelo de ciudad , pero la conversaci\u00f3n no es factual . Cuando se dice que el centro se est\u00e1 despoblando , es mentira , cada vez hay m\u00e1s gente empadronada \u201d , asegura . Aunque a\u00f1ade : \u201c Puede ser que se est\u00e9 cambiando un poco el modelo de ciudad , pero a mejor . Por ejemplo , con la expansi\u00f3n del turismo y la gentrificaci\u00f3n , se acaba con los narcopisos o la prostituci\u00f3n . Tambi\u00e9n digo que se usa el concepto del negocio tradicional de forma populista , est\u00e1 idealizado , y a veces el cambio tambi\u00e9n es necesario \u201d . Decisi\u00f3n sentimental Entre medias de Parrellada y Guillermo se encontraba el caso de Sonia . Ella tampoco quiere que aparezca su apellido y cuenta que ha experimentado un debate interno con este tema . Vivi\u00f3 en ese mismo edificio siete a\u00f1os y lo dej\u00f3 en 2014 , cuando naci\u00f3 el segundo de sus tres hijos . \u201c Siempre que lo pongo en alquiler hay varias empresas que me ofrecen tres o cuatro veces m\u00e1s de lo que gano haci\u00e9ndolo por mi cuenta . Pierdo bastante dinero \u201d . Pero a pesar de que \u201c econ\u00f3micamente \u201d su familia va \u201c ajustada \u201d , su decisi\u00f3n de alquilarlo de manera indefinida responde a cuestiones \u00e9ticas . \u201c Ten\u00edamos muy buena relaci\u00f3n con todos en el edificio , era una comunidad multicultural y multigeneracional y a m\u00ed me gusta cuidar eso . Al final se trata de tener empat\u00eda como a m\u00ed me hubiera gustado que la tuvieran conmigo \u201d , explica . \u201c Pero tambi\u00e9n \u201d , contin\u00faa , \u201c por una cuesti\u00f3n de identidad , por la sensaci\u00f3n de barrio que se respiraba . Es una cuesti\u00f3n de responsabilidad y de sentirte bien contigo mismo por seguir tus principios \u201d , subraya . Tres Administraciones y un problema sin resolver Las competencias de turismo en Espa\u00f1a est\u00e1n transferidas a las comunidades aut\u00f3nomas . Pero el Ayuntamiento de Madrid consider\u00f3 , con el Gobierno de Carmena , que era necesario tener una normativa propia , y recurri\u00f3 a Urbanismo , ya que la regulaci\u00f3n de los usos del suelo es municipal . El \u00c1rea de Desarrollo Urbano Sostenible estim\u00f3 que existen entre 10.000 y 12.000 pisos tur\u00edsticos , con una alta concentraci\u00f3n en el centro . \u201c El porcentaje es demasiado peque\u00f1o para tener un impacto material . En Madrid , las viviendas que se alquilaron por m\u00e1s de 90 noches en 2018 representan solo el 0,4 % del total de viviendas en la ciudad , mientras que hay 153.100 casas vac\u00edas , que suponen el 10 % del total \u201d , explican fuentes de Airbnb . La \u00faltima normativa del Ejecutivo de Carmena \u2014que estableci\u00f3 que las viviendas de uso tur\u00edstico suponen una actividad econ\u00f3mica y , por tanto , requieren licencia\u2014 remarc\u00f3 el requisito de tener un acceso independiente al del resto de las viviendas . Pero , ahora , Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez-Almeida ha anunciado que ya est\u00e1 trabajando en la elaboraci\u00f3n de una nueva regulaci\u00f3n basada en \u201c criterios objetivos \u201d . Entre otras cuestiones , estudiar\u00e1 la posibilidad de eliminar ese requisito . Fernando Bardera , del colectivo Lavapi\u00e9s \u00bfD\u00f3nde vas ? , considera , por tanto , que se perdi\u00f3 una gran oportunidad de cerrar pisos tur\u00edsticos y cree que el real decreto de S\u00e1nchez \u201c es un brindis al sol \u201d . \u201c Un 70 % de esos pisos est\u00e1 en manos de grandes empresas hoteleras o de multipropietarios o grandes inversores que tienen diversificado el negocio y que los ponen como hoteles encubiertos \u201d . Isabel Bajo , presidenta del Colegio de Administradores de Fincas de Madrid , asegura que \u201c el turismo es una parte importante de la vida econ\u00f3mica de una ciudad , pero no puede poner en riesgo la propia idiosincrasia y fisonom\u00eda de la misma \u201d . Los empresarios avisan de que el arma que otorg\u00f3 el presidente del Gobierno est\u00e1 recurrida \u201c en los tribunales \u201d . No hay sentencia a\u00fan . Sigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook , en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram.", "reference_summaries": [], "model_summaries": {"claude-base": {"summ": "El texto describe un conflicto en una comunidad de vecinos de Madrid sobre la proliferaci\u00f3n de pisos tur\u00edsticos. Puntos clave:\n\n1. Una junta vecinal debati\u00f3 limitar los pisos tur\u00edsticos usando un nuevo decreto que permite hacerlo con 3/5 de los votos.\n2. Tres grupos de opini\u00f3n: residentes hartos de las molestias, propietarios que alquilan a turistas, y arrendadores a largo plazo.\n3. La votaci\u00f3n result\u00f3 en 9 votos a favor de limitar los pisos tur\u00edsticos y 5 en contra.\n4. Se discuten los pros y contras: molestias vs. beneficios econ\u00f3micos y cambios en el barrio.\n5. El tema refleja un debate m\u00e1s amplio sobre el modelo de ciudad deseado.\n6. Se mencionan las diferentes normativas y posturas de las administraciones local y nacional.\n7. Hay controversia sobre el impacto real de los pisos tur\u00edsticos y la efectividad de las regulaciones.\n\nEl texto ilustra la complejidad del tema, abarcando aspectos econ\u00f3micos, sociales y legales, sin una soluci\u00f3n clara.", "anns": {"Coherence": [2.0, 2.0, 3.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 4.0], "5W1H": [5.0, 4.0, 4.0]}}, "claude-cot": {"summ": "El contenido m\u00e1s relevante del texto se puede resumir as\u00ed:\nEn una comunidad de vecinos de Madrid, se celebr\u00f3 una junta para decidir sobre la limitaci\u00f3n de pisos tur\u00edsticos en el edificio, aprovechando un reciente real decreto que permite esta acci\u00f3n si tres quintas partes de los propietarios est\u00e1n de acuerdo.\nPuntos clave:\n\n1. La votaci\u00f3n result\u00f3 en 9 votos a favor y 5 en contra de limitar los pisos tur\u00edsticos.\n2. Los vecinos se dividieron en tres grupos: residentes molestos por los inconvenientes, propietarios que alquilan a turistas, y arrendadores a largo plazo.\n3. Se discutieron problemas como ruido, fiestas y comportamientos inadecuados de turistas.\n4. El debate refleja una cuesti\u00f3n m\u00e1s amplia sobre el modelo de ciudad deseado.\n5. La situaci\u00f3n es com\u00fan en Madrid, con inquilinos buscando informaci\u00f3n sobre c\u00f3mo limitar pisos tur\u00edsticos.\n6. El tema es controvertido, con argumentos a favor y en contra del turismo y su impacto en los barrios.\n7. Las autoridades locales est\u00e1n trabajando en nuevas regulaciones para abordar el problema.\n\nEste resumen captura los elementos m\u00e1s importantes del debate sobre pisos tur\u00edsticos en Madrid, sus implicaciones para la convivencia vecinal y el desarrollo urbano.", "anns": {"Coherence": [2.0, 3.0, 3.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 4.0, 4.0], "5W1H": [5.0, 4.0, 4.0]}}, "claude-5w1h": {"summ": "Resumen usando el m\u00e9todo 5W1H:\nQu\u00e9: Debate y votaci\u00f3n en una junta de vecinos sobre la limitaci\u00f3n de pisos tur\u00edsticos en un edificio.\nQui\u00e9n: Vecinos de un edificio hist\u00f3rico en Madrid, incluyendo residentes permanentes, propietarios de pisos tur\u00edsticos y arrendadores a largo plazo.\nCu\u00e1ndo: 9 de julio (a\u00f1o no especificado, pero posterior a marzo de 2019).\nD\u00f3nde: En un edificio hist\u00f3rico del siglo XIX en la plaza de Cascorro, Madrid.\nPor qu\u00e9: Debido a las molestias causadas por los turistas y la preocupaci\u00f3n por el modelo de ciudad que se est\u00e1 construyendo. Esto fue posible gracias a un real decreto del Gobierno de Pedro S\u00e1nchez que permite limitar los pisos tur\u00edsticos con el acuerdo de tres quintas partes de los vecinos.\nC\u00f3mo: Mediante una votaci\u00f3n en la junta de vecinos, que result\u00f3 en 9 votos a favor de limitar los pisos tur\u00edsticos y 5 en contra, lo que llev\u00f3 a la decisi\u00f3n de no permitir m\u00e1s pisos tur\u00edsticos en el edificio.\n\u00bfLe gustar\u00eda que proporcione m\u00e1s detalles sobre alg\u00fan aspecto espec\u00edfico del resumen?", "anns": {"Coherence": [3.0, 3.0, 3.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 4.0, 5.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 3.0]}}, "claude-tldr": {"summ": "Aqu\u00ed tienes un resumen conciso del art\u00edculo:\nUn edificio hist\u00f3rico en Madrid vot\u00f3 para limitar los pisos tur\u00edsticos, aprovechando un nuevo decreto que permite hacerlo con 3/5 de los votos. La decisi\u00f3n dividi\u00f3 a los vecinos:\n\nResidentes hartos de las molestias causadas por turistas.\nPropietarios que alquilan a turistas y defienden los beneficios.\nInquilinos de largo plazo en el medio.\n\nEl resultado fue 9 votos a favor de limitar y 5 en contra. Esto refleja un debate m\u00e1s amplio sobre el modelo de ciudad deseado, con argumentos sobre los pros y contras de la gentrificaci\u00f3n y el turismo.\nEl tema es complejo, involucrando normativas municipales, auton\u00f3micas y estatales. Mientras algunos ven el decreto como insuficiente, otros lo consideran una oportunidad para regular el fen\u00f3meno de los pisos tur\u00edsticos.\n\u00bfTe gustar\u00eda que profundice en alg\u00fan aspecto espec\u00edfico del art\u00edculo?", "anns": {"Coherence": [4.0, 4.0, 4.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 4.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 4.0, 5.0], "5W1H": [4.0, 5.0, 3.0]}}, "commandr-base": {"summ": "Los vecinos de un edificio hist\u00f3rico en Madrid decidieron abordar el problema de los pisos tur\u00edsticos en su comunidad durante una reuni\u00f3n. El debate dividi\u00f3 a los residentes, algunos de los cuales estaban en contra de los inconvenientes causados por los turistas, mientras que otros eran due\u00f1os que alquilaban sus propiedades a viajeros. La votaci\u00f3n result\u00f3 en nueve votos a favor de limitar los negocios tur\u00edsticos y cinco en contra. La presidenta de la comunidad, Gema Parrellada, explic\u00f3 que estos alojamientos causan todo tipo de molestias y afectan la convivencia. La regulaci\u00f3n de los pisos tur\u00edsticos en Madrid ha sido un tema controversial, con diferentes opiniones y enfoques por parte de las autoridades y los colectivos ciudadanos.", "anns": {"Coherence": [5.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 4.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 5.0, 4.0], "5W1H": [4.0, 4.0, 3.0]}}, "commandr-cot": {"summ": "Los vecinos de un edificio hist\u00f3rico de Madrid votaron para limitar los pisos tur\u00edsticos en su comunidad, citando problemas de convivencia y molestias ocasionadas por los turistas. La votaci\u00f3n, que se realiz\u00f3 de acuerdo con un real decreto emitido por el gobierno espa\u00f1ol, permiti\u00f3 que las tres quintas partes de los propietarios rechazaran el uso de sus propiedades para fines tur\u00edsticos. El debate dividi\u00f3 a los residentes, con algunos apoyando la medida debido a las interrupciones causadas por los turistas, mientras que otros defendieron los beneficios econ\u00f3micos del alquiler a corto plazo. La decisi\u00f3n resalta la tensi\u00f3n entre el modelo de ciudad deseado y la realidad del impacto del turismo en los barrios tradicionales.", "anns": {"Coherence": [5.0, 4.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 4.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 5.0], "5W1H": [5.0, 4.0, 4.0]}}, "commandr-5w1h": {"summ": "Aqu\u00ed est\u00e1 el resumen del texto utilizando el m\u00e9todo 5W1H:\n\n\nQu\u00e9: Un conflicto entre vecinos de un edificio hist\u00f3rico en Madrid debido a la presencia de pisos tur\u00edsticos.\n\n\nQui\u00e9n: Los implicados son los vecinos que viven en el edificio, los due\u00f1os que alquilan sus propiedades a turistas, y aquellos que arriendan a terceros de manera indefinida.\n\n\nCu\u00e1ndo: La junta de la comunidad donde se discuti\u00f3 el tema tuvo lugar el 9 de julio.\n\n\nD\u00f3nde: En un edificio hist\u00f3rico del siglo XIX en la plaza de Cascorro, Madrid.\n\n\nPor qu\u00e9: Los vecinos buscan frenar la proliferaci\u00f3n de apartamentos de paso en el edificio debido a las molestias que ocasionan los turistas.\n\n\nC\u00f3mo: A trav\u00e9s de una votaci\u00f3n, nueve votos a favor y cinco en contra, se decidi\u00f3 limitar la cantidad de pisos tur\u00edsticos en el edificio.\n\n\n\u00bfQu\u00e9 modelo de ciudad quieren construir?: Esta es la pregunta de fondo que se plantea en el texto, ya que la presencia de pisos tur\u00edsticos puede afectar la configuraci\u00f3n del barrio y la convivencia entre los residentes.", "anns": {"Coherence": [3.0, 3.0, 3.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 4.0, 4.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 4.0]}}, "commandr-tldr": {"summ": "La proliferaci\u00f3n de apartamentos tur\u00edsticos en un edificio hist\u00f3rico de Madrid ha generado un intenso debate entre los vecinos. La votaci\u00f3n resultante, nueve a favor y cinco en contra, ha puesto de manifiesto la divisi\u00f3n en la comunidad. La cuesti\u00f3n clave es c\u00f3mo quieren que sea el modelo de la ciudad, y aunque algunos ven beneficios en el turismo, otros argumentan que causa molestias y problemas de convivencia. Este problema, que involucra a tres administraciones diferentes, a\u00fan no tiene una soluci\u00f3n clara, y la regulaci\u00f3n de este tipo de viviendas tur\u00edsticas sigue siendo objeto de discusi\u00f3n.", "anns": {"Coherence": [5.0, 4.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [3.0, 5.0, 4.0], "5W1H": [3.0, 3.0, 2.0]}}, "gpt4o-base": {"summ": "En un edificio hist\u00f3rico de Madrid, los vecinos debatieron sobre la proliferaci\u00f3n de pisos tur\u00edsticos en su comunidad, tema que dividi\u00f3 opiniones. Gracias a un real decreto del gobierno, si tres quintas partes de los propietarios acordaban limitar estos pisos, podr\u00edan hacerlo. En la junta del 9 de julio, 15 viviendas votaron: 9 a favor de limitar, 5 en contra. Los vecinos que viven all\u00ed se quejan de las molestias de los turistas, mientras los due\u00f1os de pisos tur\u00edsticos defienden los beneficios econ\u00f3micos. Algunos, como Sonia, prefieren alquilar de manera indefinida por razones \u00e9ticas y de comunidad. El Ayuntamiento y las administraciones enfrentan desaf\u00edos para regular estos pisos, y el decreto de S\u00e1nchez est\u00e1 siendo cuestionado en tribunales.", "anns": {"Coherence": [5.0, 4.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 4.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 4.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 5.0]}}, "gpt4o-cot": {"summ": "En una junta vecinal en un edificio hist\u00f3rico de Madrid, se debati\u00f3 sobre la proliferaci\u00f3n de pisos tur\u00edsticos. Gracias a un real decreto del Gobierno de Pedro S\u00e1nchez, los vecinos pod\u00edan limitar estos apartamentos si obten\u00edan el acuerdo de tres quintas partes de los propietarios. Tras un intenso debate, se decidi\u00f3 prohibir nuevos pisos tur\u00edsticos en el edificio, con nueve votos a favor y cinco en contra. El tema refleja una creciente preocupaci\u00f3n en la ciudad sobre el impacto de estos alquileres en la convivencia y el modelo de ciudad. Los propietarios de pisos tur\u00edsticos, aunque reconocen la necesidad de regulaci\u00f3n, defienden los beneficios econ\u00f3micos. Mientras tanto, otros vecinos priorizan la convivencia y la identidad del barrio. La regulaci\u00f3n y el control de estos pisos siguen siendo temas de controversia en Madrid.", "anns": {"Coherence": [5.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 5.0], "5W1H": [5.0, 4.0, 5.0]}}, "gpt4o-5w1h": {"summ": "Qu\u00e9: Debate y votaci\u00f3n en una junta de vecinos sobre la limitaci\u00f3n de pisos tur\u00edsticos en un edificio hist\u00f3rico de Madrid.\n\nQui\u00e9n: Vecinos del edificio (residentes permanentes, propietarios de pisos tur\u00edsticos y arrendadores de larga duraci\u00f3n), liderados por la presidenta de la comunidad, Gema Parrellada.\n\nCu\u00e1ndo: La reuni\u00f3n se celebr\u00f3 el 9 de julio.\n\nD\u00f3nde: En un edificio hist\u00f3rico del siglo XIX ubicado en la Plaza de Cascorro, Madrid.\n\nPor qu\u00e9: Los vecinos quer\u00edan frenar la proliferaci\u00f3n de pisos tur\u00edsticos que causaban molestias y afectaban la convivencia. El gobierno de Pedro S\u00e1nchez hab\u00eda facilitado esto mediante un real decreto que permit\u00eda a las comunidades de vecinos limitar estos negocios si alcanzaban un acuerdo de tres quintas partes.\n\nC\u00f3mo: Durante la junta, se debati\u00f3 intensamente el tema, se presentaron ejemplos de inconvenientes ocasionados por los turistas y se vot\u00f3. La votaci\u00f3n result\u00f3 en nueve votos a favor de limitar los pisos tur\u00edsticos y cinco en contra, lo que permiti\u00f3 que no se concedieran m\u00e1s permisos para este tipo de alquileres en el edificio.", "anns": {"Coherence": [3.0, 4.0, 3.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 4.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 5.0]}}, "gpt4o-tldr": {"summ": "En un edificio hist\u00f3rico de la Plaza de Cascorro en Madrid, los vecinos se reunieron para discutir la proliferaci\u00f3n de pisos tur\u00edsticos. Utilizando un decreto del Gobierno de Pedro S\u00e1nchez que permite a las comunidades de vecinos limitar estos alquileres con una mayor\u00eda de tres quintas partes, decidieron prohibir nuevos pisos tur\u00edsticos. La votaci\u00f3n result\u00f3 en nueve votos a favor y cinco en contra de la limitaci\u00f3n. Los vecinos argumentaron que los turistas causan molestias, mientras que los propietarios de los pisos tur\u00edsticos defendieron su derecho a alquilar y se\u00f1alaron beneficios econ\u00f3micos. El debate refleja un conflicto m\u00e1s amplio sobre el modelo de ciudad y la convivencia en \u00e1reas tur\u00edsticas.", "anns": {"Coherence": [5.0, 4.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 5.0, 5.0], "5W1H": [4.0, 4.0, 4.0]}}, "reka-base": {"summ": "El texto describe una situaci\u00f3n en un edificio hist\u00f3rico del siglo XIX en Madrid, donde varios vecinos se enfrentan a la proliferaci\u00f3n de pisos tur\u00edsticos en su comunidad. En una junta de la comunidad, se discute y vota sobre la limitaci\u00f3n de estos pisos tur\u00edsticos en el edificio. La votaci\u00f3n resulta en nueve votos a favor y cinco en contra, lo que significa que no habr\u00e1 m\u00e1s pisos tur\u00edsticos en ese edificio. El debate involucra a tres bandos: los vecinos que viven all\u00ed y est\u00e1n hartos de los inconvenientes que ocasionan los turistas, los due\u00f1os que alquilan sus propiedades a los viajeros y creen que su negocio aporta beneficios a la comunidad, y aquellos que arriendan a terceros de manera indefinida. La decisi\u00f3n final refleja la preocupaci\u00f3n de los vecinos por el modelo de ciudad que quieren construir y c\u00f3mo los pisos tur\u00edsticos pueden afectar la convivencia y la identidad del barrio. El texto tambi\u00e9n menciona que el Ayuntamiento de Madrid est\u00e1 trabajando en una nueva regulaci\u00f3n sobre pisos tur\u00edsticos y que el tema est\u00e1 siendo debatido en los tribunales.", "anns": {"Coherence": [5.0, 4.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [3.0, 4.0, 4.0], "5W1H": [3.0, 4.0, 3.0]}}, "reka-cot": {"summ": "El texto describe una situaci\u00f3n en un edificio hist\u00f3rico de Madrid donde varios vecinos est\u00e1n divididos debido a la proliferaci\u00f3n de pisos tur\u00edsticos en el edificio. En una junta de la comunidad, los vecinos debaten y votan para limitar la cantidad de pisos tur\u00edsticos en el edificio. La votaci\u00f3n resulta en nueve votos a favor y cinco en contra, lo que significa que no habr\u00e1 m\u00e1s pisos tur\u00edsticos en ese edificio. La discusi\u00f3n se centra en c\u00f3mo los pisos tur\u00edsticos afectan la calidad de vida de los residentes y c\u00f3mo pueden cambiar la identidad del barrio. Las competencias de turismo en Espa\u00f1a est\u00e1n transferidas a las comunidades aut\u00f3nomas, pero el Ayuntamiento de Madrid ha creado una normativa propia para regular los pisos tur\u00edsticos. Actualmente, el gobierno de Madrid est\u00e1 trabajando en una nueva regulaci\u00f3n para los pisos tur\u00edsticos.", "anns": {"Coherence": [5.0, 4.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [3.0, 4.0, 3.0], "5W1H": [3.0, 4.0, 3.0]}}, "reka-5w1h": {"summ": "Qu\u00e9: Un edificio hist\u00f3rico en Madrid limit\u00f3 la proliferaci\u00f3n de pisos tur\u00edsticos en su comunidad.\nQui\u00e9n: Los vecinos del edificio, divididos en tres bandos (vecinos que viven all\u00ed, due\u00f1os que alquilan sus propiedades a turistas y arrendatarios).\nCu\u00e1ndo: La junta de la comunidad tuvo lugar el 9 de julio.\nD\u00f3nde: En un edificio hist\u00f3rico del siglo XIX en la plaza de Cascorro, Madrid.\nPor qu\u00e9: Los vecinos estaban hartos de los inconvenientes que ocasionan los turistas, como ruidos, v\u00f3mitos y molestias en general.\nC\u00f3mo: La comunidad logr\u00f3 limitar los pisos tur\u00edsticos al alcanzar el consenso de tres quintas partes de los propietarios, tal como establece el real decreto ley 7/2019 del Gobierno de Pedro S\u00e1nchez.", "anns": {"Coherence": [3.0, 3.0, 3.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 4.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 5.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 4.0]}}, "reka-tldr": {"summ": "La proliferaci\u00f3n de pisos tur\u00edsticos en un edificio hist\u00f3rico del siglo XIX en plena plaza de Cascorro, Madrid, ha generado un conflicto entre vecinos. En una junta de la comunidad, nueve votos a favor y cinco en contra decidieron limitar la presencia de pisos tur\u00edsticos en el edificio. La discusi\u00f3n se centr\u00f3 en el modelo de ciudad que se quiere construir y c\u00f3mo afecta la presencia de turistas a la convivencia en el barrio. La regulaci\u00f3n de pisos tur\u00edsticos en Madrid est\u00e1 en manos del Ayuntamiento, que ha anunciado la elaboraci\u00f3n de una nueva normativa para abordar el tema.", "anns": {"Coherence": [5.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 3.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 4.0], "Relevance": [3.0, 5.0, 5.0], "5W1H": [3.0, 4.0, 3.0]}}, "llama3-base": {"summ": "Los vecinos de un edificio hist\u00f3rico en el centro de Madrid han votado a favor de limitar la proliferaci\u00f3n de apartamentos tur\u00edsticos en su edificio, aprovechando un real decreto que otorga m\u00e1s poder a las comunidades de vecinos para rechazar el uso de viviendas como tur\u00edsticas. La votaci\u00f3n fue de 9 a favor y 5 en contra. Los vecinos argumentan que los apartamentos tur\u00edsticos ocasionan molestias y problemas de convivencia, mientras que los due\u00f1os de estos apartamentos creen que su negocio aporta beneficios a la comunidad. El debate refleja una grieta en la sociedad madrile\u00f1a sobre el modelo de ciudad que se quiere construir.", "anns": {"Coherence": [5.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 5.0, 5.0], "5W1H": [4.0, 4.0, 4.0]}}, "llama3-cot": {"summ": "La situaci\u00f3n en el edificio hist\u00f3rico madrile\u00f1o del siglo XIX en la plaza de Cascorro se hab\u00eda vuelto insostenible debido a la proliferaci\u00f3n de apartamentos tur\u00edsticos. Los vecinos estaban hartos de los inconvenientes que ocasionaban los turistas, mientras que los due\u00f1os de las propiedades cre\u00edan que su negocio aportaba beneficios a la comunidad. La votaci\u00f3n final fue de 9 votos a favor de limitar los negocios tur\u00edsticos y 5 en contra. La presidenta de la comunidad, Gema Parrellada, explic\u00f3 que los alojamientos tur\u00edsticos ocasionaban molestias de todo tipo y que decidieron ponerlo sobre la mesa para que todos tuvieran conocimiento de lo que pasaba. El debate se centr\u00f3 en el modelo de ciudad que se quer\u00eda construir y si los turistas modificaban la manera de configurar el barrio. La decisi\u00f3n sentimental de Sonia, que alquilaba su piso de manera indefinida, responde a cuestiones \u00e9ticas y a la sensaci\u00f3n de barrio que se respiraba. El Ayuntamiento de Madrid consider\u00f3 necesario tener una normativa propia para regular los usos del suelo y el \u00c1rea de Desarrollo Urbano Sostenible estim\u00f3 que existen entre 10.000 y 12.000 pisos tur\u00edsticos en la ciudad. La \u00faltima normativa del Ejecutivo de Carmena estableci\u00f3 que las viviendas de uso tur\u00edstico suponen una actividad econ\u00f3mica y requieren licencia, pero el nuevo alcalde, Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez-Almeida, ha anunciado que ya est\u00e1 trabajando en la elaboraci\u00f3n de una nueva regulaci\u00f3n basada en \"criterios objetivos\".", "anns": {"Coherence": [4.0, 4.0, 4.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 4.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [3.0, 4.0, 3.0], "5W1H": [4.0, 4.0, 4.0]}}, "llama3-5w1h": {"summ": "Qu\u00e9: La votaci\u00f3n en una junta de vecinos de un edificio hist\u00f3rico en Madrid sobre la limitaci\u00f3n de pisos tur\u00edsticos.\n\nQui\u00e9n: Vecinos del edificio, due\u00f1os de pisos tur\u00edsticos y la presidenta de la comunidad, Gema Parrellada.\n\nCu\u00e1ndo: La junta se celebr\u00f3 el 9 de julio.\n\nD\u00f3nde: En un edificio hist\u00f3rico del siglo XIX en la plaza de Cascorro, en el centro de Madrid.\n\nPor qu\u00e9: Los vecinos estaban hartos de los inconvenientes causados por los turistas y quer\u00edan limitar la proliferaci\u00f3n de pisos tur\u00edsticos en el edificio.\n\nC\u00f3mo: La votaci\u00f3n se realiz\u00f3 con un resultado de 9 votos a favor de limitar los pisos tur\u00edsticos y 5 en contra. La comunidad se inform\u00f3 y se organiz\u00f3 para tomar esta decisi\u00f3n, aprovechando un real decreto del gobierno que otorgaba m\u00e1s poder a las comunidades de vecinos para regular el uso de las viviendas.", "anns": {"Coherence": [3.0, 3.0, 3.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 4.0, 5.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 4.0]}}, "llama3-tldr": {"summ": "En un edificio hist\u00f3rico madrile\u00f1o, los vecinos votaron para limitar los pisos tur\u00edsticos en el edificio, citando molestias y problemas de convivencia.", "anns": {"Coherence": [5.0, 4.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [3.0, 5.0, 5.0], "5W1H": [3.0, 1.0, 2.0]}}, "subhead": {"summ": "Una comunidad de la Plaza de Cascorro se acoge a la normativa por la cual si tres quintas partes est\u00e1n de acuerdo se proh\u00edbe la proliferaci\u00f3n de pisos tur\u00edsticos", "anns": {"Coherence": [5.0, 5.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [3.0, 5.0, 5.0], "5W1H": [3.0, 1.0, 2.0]}}}}
{"idx": "http://elpais.com/deportes/2019/08/10/actualidad/1565426201_075062.html", "round": 0, "original_document": "Deporte pionero en el uso de la tecnolog\u00eda , el rugby afronta otro cambio radical en su juego que har\u00eda temblar a puristas de muchos deportes . Las normas cl\u00e1sicas , pensadas para f\u00edsicos de otra \u00e9poca , han sido puestas en jaque por cuerpos cada vez m\u00e1s atl\u00e9ticos , que chocan a una velocidad mayor y que pasan m\u00e1s tiempo de juego efectivo que sus antecesores . Ese riesgo , traducido en conmociones cerebrales , lesiones graves y varios fallecidos , ha llevado a World Rugby \u2014la federaci\u00f3n internacional\u2014 a castigar los placajes altos y facilitar un juego m\u00e1s fluido . Entre las normas en estudio destaca la prohibici\u00f3n de placar por encima de la cintura . World Rugby esgrime un diagn\u00f3stico s\u00f3lido . El placaje es responsable de la mitad de las lesiones en un partido de rugby y del 76 % de las conmociones cerebrales . De ellas , el 72 % las sufre el placador . El tiempo de juego efectivo ha aumentado hasta los 40 minutos \u2014la mitad del partido\u2014 y ello ha triplicado el n\u00famero de placajes desde 1987 , fecha del primer Mundial . Los cambios en los \u00faltimos a\u00f1os han castigado con dureza los derribos m\u00e1s imprudentes ; como consecuencia , las lesiones no han aumentado y las conmociones han descendido . Aun as\u00ed , sus dirigentes consideran que se puede hacer m\u00e1s . El presidente del ente mundial , Bill Beaumont , insiste en el compromiso para que el rugby sea \u201c lo m\u00e1s simple y seguro posible \u201d . El razonamiento de prohibir el placaje por encima de la cadera , una limitaci\u00f3n dr\u00e1stica , est\u00e1 en reducir el riesgo de lesiones en la cabeza , para placador y placado . World Rugby no ha explicitado d\u00f3nde se llevar\u00e1n a cabo estos ensayos , pero sugiere que ser\u00e1 en las categor\u00edas amateur de Francia , que ha visto morir a tres jugadores en la \u00faltima temporada y acoger\u00e1 el Mundial de 2023 . La aplicaci\u00f3n no afectar\u00e1 al que se disputar\u00e1 a partir de septiembre en Jap\u00f3n . Adem\u00e1s de la salud de los jugadores , John Jeffrey , responsable de la normativa , no esconde una segunda intenci\u00f3n al destacar \u201c los beneficios de mejorar el espect\u00e1culo para jugadores , \u00e1rbitros y aficionados \u201d . En Inglaterra 2015 , la ilustre lista de lesionados merm\u00f3 a varios contendientes . Maceo Brown placa al brasile\u00f1o Felipe Sancery durante los XVIII Juegos Panamericanos Sergio Moraes reuters Se estudian m\u00e1s cambios . Se premiar\u00e1 el juego indirecto \u2014menos contacto\u2014 del pateador ; adem\u00e1s , cuando un jugador sea volteado sobre la l\u00ednea que marca el ensayo , el equipo defensor ser\u00e1 premiado y recuperar\u00e1 el bal\u00f3n en lugar de que el atacante lo ponga en juego a trav\u00e9s de una mel\u00e9 , como ocurre ahora . El objetivo de ambas normas es reducir las percusiones constantes contra el muro defensivo e incentivar un estilo m\u00e1s din\u00e1mico . La teor\u00eda dice que impulsa el rugby total de los All Blacks y dificulta el engranaje de desgaste de delanteras poderosas como la irlandesa o sudafricana , que gustan de debilitar al rival a fuego lento . La normativa tambi\u00e9n plantea castigar con m\u00e1s dureza las infracciones . Durante los 10 minutos en que un jugador es castigado en el banquillo cuando ve una tarjeta amarilla , los colegiados podr\u00e1n revisar la acci\u00f3n y elevar la sanci\u00f3n a tarjeta roja . Adem\u00e1s , se fijar\u00e1 un n\u00famero de golpes de castigo a partir del cual el equipo infractor ver\u00eda una tarjeta amarilla . Ese castigo a las infracciones reiteradas incentivar\u00eda que los defensores arriesguen menos para recuperar el bal\u00f3n . Fomenta un estilo pl\u00e1stico , quiz\u00e1s m\u00e1s al gusto del consumidor m\u00e1s joven , frente al esforzado rugby de trincheras y su \u00e9pica del desgaste . Y es que en un 40-38 hay m\u00e1s highlights que en un 8-7 , que puede ser una gozada para el purista . El argumento de la salud es irrebatible , pero no es el \u00fanico . M\u00e1s puntos . M\u00e1s espect\u00e1culo . M\u00e1s audiencias . Puedes seguir Deportes de EL PA\u00cdS en Facebook , Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.", "reference_summaries": [], "model_summaries": {"claude-base": {"summ": "El texto trata sobre los cambios propuestos en las reglas del rugby para hacerlo m\u00e1s seguro y atractivo. Puntos clave:\n\n1. World Rugby considera prohibir los placajes por encima de la cintura para reducir lesiones y conmociones cerebrales.\n2. El placaje es responsable del 50% de las lesiones y 76% de las conmociones en el rugby.\n3. El tiempo de juego efectivo y el n\u00famero de placajes han aumentado significativamente desde 1987.\n4. Se busca promover un juego m\u00e1s fluido y din\u00e1mico, premiando el juego indirecto y modificando reglas sobre ensayos y sanciones.\n5. Los cambios apuntan a mejorar la salud de los jugadores y hacer el deporte m\u00e1s atractivo para espectadores y jugadores j\u00f3venes.\n6. Se considera endurecer las sanciones por infracciones reiteradas.\n7. Estos cambios podr\u00edan favorecer un estilo de juego m\u00e1s abierto y espectacular, en detrimento del rugby de desgaste tradicional.\n\n\u00bfLe gustar\u00eda que profundice en alg\u00fan aspecto espec\u00edfico de este resumen?", "anns": {"Coherence": [2.0, 3.0, 3.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 4.0, 4.0], "5W1H": [5.0, 4.0, 5.0]}}, "claude-cot": {"summ": "El texto discute cambios propuestos en las reglas del rugby para mejorar la seguridad de los jugadores y hacer el juego m\u00e1s atractivo. Los puntos m\u00e1s relevantes son:\n\n1. World Rugby considera prohibir los placajes por encima de la cintura para reducir lesiones, especialmente conmociones cerebrales.\n2. El placaje es responsable del 50% de las lesiones y el 76% de las conmociones cerebrales en el rugby.\n3. Se busca fomentar un juego m\u00e1s fluido y din\u00e1mico, con menos contacto f\u00edsico.\n4. Otros cambios propuestos incluyen premiar el juego indirecto, modificar reglas en la l\u00ednea de ensayo, y castigar m\u00e1s duramente las infracciones.\n5. Estos cambios buscan mejorar la salud de los jugadores y hacer el deporte m\u00e1s atractivo para espectadores y jugadores j\u00f3venes.\n6. Se debate el balance entre mantener la tradici\u00f3n del rugby y adaptarlo a las necesidades modernas de seguridad y espect\u00e1culo.\n\n\u00bfLe gustar\u00eda que elabore alg\u00fan punto en particular?", "anns": {"Coherence": [2.0, 3.0, 3.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 4.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 4.0, 4.0], "5W1H": [5.0, 4.0, 5.0]}}, "claude-5w1h": {"summ": "Aqu\u00ed est\u00e1 el resumen del texto usando el m\u00e9todo 5W1H:\nQu\u00e9: World Rugby propone cambios radicales en las reglas del rugby, principalmente prohibiendo el placaje por encima de la cintura.\nQui\u00e9n: World Rugby (la federaci\u00f3n internacional de rugby), liderada por su presidente Bill Beaumont y John Jeffrey, responsable de la normativa.\nCu\u00e1ndo: Se est\u00e1n estudiando estos cambios actualmente, con posible implementaci\u00f3n en el futuro cercano (aunque no afectar\u00e1 al Mundial de Jap\u00f3n en septiembre).\nD\u00f3nde: Se sugiere que los ensayos se llevar\u00e1n a cabo en las categor\u00edas amateur de Francia.\nPor qu\u00e9:\n\n1. Para reducir lesiones, especialmente conmociones cerebrales.\n2. Para mejorar la seguridad de los jugadores.\n3. Para hacer el juego m\u00e1s espectacular y atractivo para jugadores, \u00e1rbitros y aficionados.\n\nC\u00f3mo:\n\n1. Prohibiendo el placaje por encima de la cintura.\n2. Premiando el juego indirecto y menos contacto.\n3. Cambiando reglas para incentivar un estilo m\u00e1s din\u00e1mico.\n4. Castigando con m\u00e1s dureza las infracciones.\n5. Fomentando un estilo m\u00e1s pl\u00e1stico y con m\u00e1s puntuaci\u00f3n.\n\n\u00bfLe gustar\u00eda que elaborara alg\u00fan punto espec\u00edfico de este resumen?", "anns": {"Coherence": [2.0, 3.0, 2.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 5.0, 3.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 5.0]}}, "claude-tldr": {"summ": "Aqu\u00ed tienes un resumen conciso del art\u00edculo:\nWorld Rugby est\u00e1 considerando cambios radicales en las reglas del rugby para mejorar la seguridad de los jugadores y hacer el juego m\u00e1s atractivo. Las principales propuestas incluyen:\n\nProhibir placajes por encima de la cintura para reducir lesiones cerebrales.\nIncentivar el juego indirecto y menos contacto.\nModificar reglas para promover un estilo de juego m\u00e1s din\u00e1mico.\nAumentar las sanciones por infracciones reiteradas.\n\nEstos cambios buscan reducir lesiones, especialmente conmociones cerebrales, y al mismo tiempo hacer el deporte m\u00e1s espectacular y atractivo para audiencias m\u00e1s j\u00f3venes. Se planea probar estas reglas en categor\u00edas amateur antes de implementarlas a nivel profesional.\n\u00bfTe gustar\u00eda que profundice en alg\u00fan aspecto espec\u00edfico de estas propuestas?", "anns": {"Coherence": [4.0, 3.0, 3.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 4.0, 3.0], "5W1H": [4.0, 4.0, 4.0]}}, "commandr-base": {"summ": "El rugby, un deporte pionero en la adopci\u00f3n de tecnolog\u00eda, est\u00e1 experimentando otro cambio significativo en sus reglas para abordar los crecientes problemas de seguridad. World Rugby, la federaci\u00f3n internacional, ha implementado cambios para desalentar los placajes altos y promover un juego m\u00e1s fluido y seguro. Estas nuevas reglas est\u00e1n dise\u00f1adas para reducir las conmociones cerebrales y otras lesiones graves, que a menudo resultan del impacto f\u00edsico intenso y la velocidad del juego moderno.\n\n\nLos cambios propuestos incluyen prohibir los placajes por encima de la cintura, lo que reducir\u00eda significativamente el riesgo de lesiones en la cabeza. World Rugby tambi\u00e9n est\u00e1 considerando recompensar el juego indirecto y menos contacto, y ajustar las reglas alrededor de la l\u00ednea de ensayo para alentar un estilo de juego m\u00e1s din\u00e1mico y menos basado en el desgaste f\u00edsico. Adem\u00e1s, se propone un castigo m\u00e1s severo para las infracciones, con la posibilidad de elevar una tarjeta amarilla a roja durante la revisi\u00f3n del incidente.\n\n\nLos cambios en las reglas tienen como objetivo no solo mejorar la seguridad de los jugadores, sino tambi\u00e9n mejorar el espect\u00e1culo y atraer a una audiencia m\u00e1s amplia, manteniendo al mismo tiempo la esencia del deporte.", "anns": {"Coherence": [5.0, 4.0, 4.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 4.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 4.0], "Relevance": [5.0, 3.0, 3.0], "5W1H": [5.0, 4.0, 4.0]}}, "commandr-cot": {"summ": "El rugby, un deporte conocido por su adopci\u00f3n temprana de la tecnolog\u00eda, est\u00e1 experimentando otro cambio significativo en sus reglas, lo que podr\u00eda ser impactante para los puristas. Las reglas cl\u00e1sicas est\u00e1n siendo cuestionadas debido a la evoluci\u00f3n f\u00edsica de los jugadores, quienes ahora son m\u00e1s atl\u00e9ticos, chocan a mayores velocidades y tienen un tiempo de juego efectivo m\u00e1s prolongado en comparaci\u00f3n con el pasado.\n\n\nWorld Rugby, la federaci\u00f3n internacional, ha tomado la decisi\u00f3n de reducir los placajes altos y promover un juego m\u00e1s fluido para abordar el problema de las lesiones graves y las conmociones cerebrales. La principal propuesta es prohibir los placajes por encima de la cintura, ya que se ha demostrado que son responsables de una gran cantidad de lesiones y conmociones cerebrales, especialmente para la persona que realiza el placaje.\n\n\nLos cambios en las reglas tambi\u00e9n tienen como objetivo mejorar el espect\u00e1culo y beneficiar a jugadores, \u00e1rbitros y aficionados. Adem\u00e1s, se espera que reduzcan las lesiones, al igual que los cambios implementados en los \u00faltimos a\u00f1os han logrado mantener estable la tasa de lesiones y reducir las conmociones cerebrales.\n\n\nAdem\u00e1s de las preocupaciones por la salud de los jugadores, los cambios en las reglas tambi\u00e9n podr\u00edan tener un impacto en el estilo de juego, favoreciendo un rugby m\u00e1s din\u00e1mico y de alto puntaje, similar al de los All Blacks, en lugar del estilo de desgaste lento asociado con equipos como Irlanda y Sud\u00e1frica. Las nuevas reglas tambi\u00e9n podr\u00edan resultar en m\u00e1s tarjetas amarillas y rojas, lo que desalienta las infracciones reiteradas y fomenta un juego m\u00e1s limpio.\n\n\nEn resumen, los cambios propuestos en las reglas del rugby buscan abordar los problemas de salud y seguridad, al tiempo que mejoran el espect\u00e1culo y adaptan el deporte a la evoluci\u00f3n f\u00edsica y las demandas modernas.", "anns": {"Coherence": [5.0, 4.0, 3.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 3.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [3.0, 3.0, 2.0], "5W1H": [5.0, 4.0, 4.0]}}, "commandr-5w1h": {"summ": "Aqu\u00ed est\u00e1 un resumen del texto utilizando el m\u00e9todo de las 5W1H:\n\n\nQu\u00e9: El rugby, un deporte pionero en el uso de la tecnolog\u00eda, est\u00e1 enfrentando cambios radicales en sus reglas para mejorar la seguridad de los jugadores y mejorar el espect\u00e1culo.\n\n\nQui\u00e9n: World Rugby, la federaci\u00f3n internacional de rugby, es la encargada de implementar estos cambios. El presidente de World Rugby, Bill Beaumont, ha expresado su compromiso para que el deporte sea m\u00e1s seguro y simple. John Jeffrey, responsable de la normativa, tambi\u00e9n ha destacado la intenci\u00f3n de mejorar el espect\u00e1culo para jugadores, \u00e1rbitros y aficionados.\n\n\nCu\u00e1ndo: Los cambios en las reglas se est\u00e1n estudiando actualmente y se implementar\u00e1n en un futuro cercano. Los ensayos se llevar\u00e1n a cabo en las categor\u00edas amateur de Francia, aunque no afectar\u00e1n al Mundial de Rugby que se disputar\u00e1 en Jap\u00f3n en septiembre.\n\n\nD\u00f3nde: Los ensayos de las nuevas reglas se llevar\u00e1n a cabo en las categor\u00edas amateur de Francia, que ha visto una alta tasa de lesiones y fallecimientos en los \u00faltimos a\u00f1os.\n\n\nPor qu\u00e9: Los cambios en las reglas buscan reducir el riesgo de lesiones, especialmente conmociones cerebrales, en un deporte que se ha vuelto cada vez m\u00e1s f\u00edsico y atl\u00e9tico. World Rugby argumenta que el placaje es responsable de una gran parte de las lesiones y conmociones, y que limitar los placajes altos puede reducir significativamente estos riesgos. Adem\u00e1s, se busca mejorar el espect\u00e1culo y atraer a una audiencia m\u00e1s joven.\n\n\nC\u00f3mo: Entre los cambios propuestos se incluyen la prohibici\u00f3n de placar por encima de la cintura, premiar el juego indirecto y menos contacto, y castigar con m\u00e1s dureza las infracciones. Tambi\u00e9n se sugiere revisar las acciones que han resultado en tarjetas amarillas y elevar la sanci\u00f3n a una tarjeta roja si se justifica.", "anns": {"Coherence": [3.0, 3.0, 3.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 4.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 3.0, 3.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 5.0]}}, "commandr-tldr": {"summ": "El rugby, un deporte pionero en el uso de la tecnolog\u00eda, est\u00e1 experimentando cambios radicales en sus normas cl\u00e1sicas para abordar los riesgos de lesiones graves y conmociones cerebrales. World Rugby, la federaci\u00f3n internacional, ha introducido nuevas reglas que castigan los placajes altos y promueven un juego m\u00e1s fluido y seguro, con el objetivo de reducir las lesiones en la cabeza. Adem\u00e1s, se est\u00e1n considerando cambios adicionales para premiar el juego indirecto y castigar las infracciones con m\u00e1s severidad, lo que podr\u00eda resultar en un estilo de juego m\u00e1s din\u00e1mico y atractivo para los espectadores.", "anns": {"Coherence": [5.0, 4.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 4.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 4.0, 5.0], "5W1H": [5.0, 4.0, 4.0]}}, "gpt4o-base": {"summ": "El rugby, pionero en el uso de tecnolog\u00eda, enfrenta cambios significativos para mejorar la seguridad de los jugadores. Las nuevas normas buscan reducir lesiones, especialmente las conmociones cerebrales, al prohibir los placajes por encima de la cintura. El placaje es responsable de la mitad de las lesiones y el 76 % de las conmociones en los partidos, afectando principalmente al placador. Adem\u00e1s, se propondr\u00e1n otras medidas como premiar el juego indirecto y sancionar m\u00e1s severamente las infracciones. Estos cambios no solo buscan proteger a los jugadores, sino tambi\u00e9n mejorar el espect\u00e1culo y atraer a m\u00e1s audiencia, especialmente a los j\u00f3venes.", "anns": {"Coherence": [5.0, 4.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 4.0, 4.0], "5W1H": [4.0, 3.0, 3.0]}}, "gpt4o-cot": {"summ": "El rugby, conocido por ser pionero en el uso de la tecnolog\u00eda, est\u00e1 experimentando un cambio significativo en sus reglas debido a la evoluci\u00f3n f\u00edsica de los jugadores y el incremento de riesgos como conmociones cerebrales y lesiones graves. La federaci\u00f3n internacional, World Rugby, est\u00e1 considerando prohibir los placajes por encima de la cintura, ya que el placaje es responsable de la mayor\u00eda de las lesiones y conmociones cerebrales en el deporte. Esta medida busca reducir el riesgo de lesiones en la cabeza y se probar\u00e1 probablemente en categor\u00edas amateur en Francia. Adem\u00e1s, se est\u00e1n estudiando otros cambios para fomentar un juego m\u00e1s din\u00e1mico y menos centrado en el contacto f\u00edsico, como premiar el juego indirecto y revisar m\u00e1s estrictamente las infracciones. Estos cambios no solo buscan mejorar la seguridad de los jugadores, sino tambi\u00e9n incrementar el espect\u00e1culo y la audiencia del rugby.", "anns": {"Coherence": [5.0, 4.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 4.0], "Relevance": [5.0, 4.0, 4.0], "5W1H": [5.0, 4.0, 5.0]}}, "gpt4o-5w1h": {"summ": "Qu\u00e9: World Rugby est\u00e1 implementando cambios normativos para hacer el rugby m\u00e1s seguro y din\u00e1mico.\n\nQui\u00e9n: La federaci\u00f3n internacional World Rugby, liderada por su presidente Bill Beaumont y John Jeffrey, responsable de la normativa.\n\nCu\u00e1ndo: Los cambios se est\u00e1n estudiando actualmente y su implementaci\u00f3n se est\u00e1 planificando, aunque no afectar\u00e1n al Mundial de 2023 en Jap\u00f3n.\n\nD\u00f3nde: Las pruebas de las nuevas normas se sugieren en las categor\u00edas amateur de Francia.\n\nPor qu\u00e9: Debido al aumento de lesiones y conmociones cerebrales, y para mejorar la seguridad y el espect\u00e1culo del deporte.\n\nC\u00f3mo: Prohibiendo los placajes por encima de la cintura, premiando el juego indirecto, y revisando las infracciones para elevar sanciones. Tambi\u00e9n se busca reducir el contacto constante y fomentar un estilo de juego m\u00e1s fluido y atractivo.", "anns": {"Coherence": [3.0, 3.0, 3.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 4.0], "Fluency": [5.0, 4.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 5.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 5.0]}}, "gpt4o-tldr": {"summ": "El rugby est\u00e1 implementando cambios radicales en sus reglas para mejorar la seguridad y el espect\u00e1culo del juego. World Rugby, la federaci\u00f3n internacional, propone prohibir los placajes por encima de la cintura para reducir el riesgo de conmociones cerebrales y otras lesiones graves. Las estad\u00edsticas muestran que los placajes son responsables de la mayor\u00eda de las lesiones y conmociones en el deporte. Adem\u00e1s, se premiar\u00e1 el juego indirecto y se castigar\u00e1n m\u00e1s severamente las infracciones reiteradas. Estos cambios buscan un juego m\u00e1s fluido y din\u00e1mico, con m\u00e1s puntos y atractivo para las audiencias, especialmente los espectadores j\u00f3venes.", "anns": {"Coherence": [5.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 4.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 5.0], "5W1H": [5.0, 4.0, 4.0]}}, "reka-base": {"summ": "El rugby est\u00e1 experimentando un cambio radical en sus reglas para hacer el juego m\u00e1s seguro y atractivo. World Rugby, la federaci\u00f3n internacional, est\u00e1 considerando prohibir los placajes por encima de la cintura debido al aumento de lesiones graves y conmociones cerebrales. Los cambios tambi\u00e9n incluyen premiar el juego indirecto y castigar m\u00e1s duramente las infracciones. Estos ajustes buscan reducir el riesgo de lesiones y mejorar el espect\u00e1culo para jugadores, \u00e1rbitros y aficionados. Aunque los puristas pueden resistirse a estos cambios, el objetivo es hacer del rugby un deporte m\u00e1s seguro y accesible para todos.", "anns": {"Coherence": [5.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 4.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 5.0], "5W1H": [5.0, 3.0, 4.0]}}, "reka-cot": {"summ": "El rugby enfrenta cambios radicales en sus normas para reducir las lesiones graves y conmociones cerebrales, especialmente los placajes altos. World Rugby ha identificado que el placaje es responsable del 50% de las lesiones y del 76% de las conmociones cerebrales. Entre las nuevas normas en estudio se encuentra la prohibici\u00f3n de placar por encima de la cintura. Adem\u00e1s, se premiar\u00e1 el juego indirecto y se castigar\u00e1n m\u00e1s duramente las infracciones. Estos cambios buscan hacer el rugby m\u00e1s seguro y atractivo para jugadores, \u00e1rbitros y aficionados.", "anns": {"Coherence": [5.0, 3.0, 4.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 5.0], "5W1H": [5.0, 4.0, 4.0]}}, "reka-5w1h": {"summ": "Qu\u00e9: El rugby est\u00e1 considerando cambios radicales en sus reglas para reducir lesiones y conmociones cerebrales, incluyendo la prohibici\u00f3n de placajes por encima de la cintura.\nQui\u00e9n: World Rugby, la federaci\u00f3n internacional de rugby, est\u00e1 liderando estos cambios.\nCu\u00e1ndo: Los cambios est\u00e1n siendo estudiados actualmente y se llevar\u00e1n a cabo en las categor\u00edas amateur de Francia antes del Mundial de 2023.\nD\u00f3nde: Los cambios se aplicar\u00e1n en las categor\u00edas amateur de Francia y posiblemente en otras ligas y torneos.\nPor qu\u00e9: Las lesiones y conmociones cerebrales en el rugby han aumentado debido a la mayor velocidad y fuerza de los jugadores, y World Rugby busca hacer el deporte m\u00e1s seguro y atractivo para jugadores y espectadores.\nC\u00f3mo: Adem\u00e1s de la prohibici\u00f3n de placajes altos, se est\u00e1n considerando otras normas como premiar el juego indirecto y castigar m\u00e1s duramente las infracciones reiteradas.", "anns": {"Coherence": [3.0, 3.0, 3.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 3.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 5.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 5.0]}}, "reka-tldr": {"summ": "El rugby est\u00e1 afrontando un cambio radical en su juego para hacerlo m\u00e1s seguro y atractivo para los espectadores. World Rugby, la federaci\u00f3n internacional, est\u00e1 considerando prohibir los placajes por encima de la cintura, ya que son responsables de la mitad de las lesiones y el 76% de las conmociones cerebrales en el deporte. Tambi\u00e9n se est\u00e1n estudiando otras normas, como premiar el juego indirecto y castigar m\u00e1s duramente las infracciones, con el objetivo de reducir el riesgo de lesiones y mejorar el espect\u00e1culo. Estos cambios buscan adaptar el rugby a los cuerpos cada vez m\u00e1s atl\u00e9ticos de los jugadores y a un juego m\u00e1s fluido, sin perder su esencia y tradici\u00f3n.", "anns": {"Coherence": [5.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 5.0], "5W1H": [5.0, 3.0, 4.0]}}, "llama3-base": {"summ": "El rugby est\u00e1 experimentando un cambio radical en su juego para reducir lesiones y mejorar el espect\u00e1culo. La federaci\u00f3n internacional, World Rugby, est\u00e1 estudiando nuevas normas para prohibir los placajes altos y facilitar un juego m\u00e1s fluido. Entre las normas en estudio se encuentra la prohibici\u00f3n de placar por encima de la cintura, lo que reducir\u00eda el riesgo de lesiones en la cabeza para ambos jugadores. Tambi\u00e9n se premiar\u00e1 el juego indirecto y se castigar\u00e1n con m\u00e1s dureza las infracciones. El objetivo es reducir las percusiones constantes contra el muro defensivo e incentivar un estilo m\u00e1s din\u00e1mico.", "anns": {"Coherence": [5.0, 2.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 4.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 4.0], "5W1H": [5.0, 3.0, 4.0]}}, "llama3-cot": {"summ": "El contenido m\u00e1s relevante del texto es la posible prohibici\u00f3n del placaje por encima de la cintura en el rugby, con el objetivo de reducir el riesgo de lesiones en la cabeza y mejorar el espect\u00e1culo para jugadores, \u00e1rbitros y aficionados.", "anns": {"Coherence": [5.0, 4.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [4.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [3.0, 5.0, 5.0], "5W1H": [3.0, 2.0, 2.0]}}, "llama3-5w1h": {"summ": "Aqu\u00ed te presento el resumen del texto utilizando el m\u00e9todo de las 5W1H:\n\nQu\u00e9: El rugby est\u00e1 considerando cambios radicales en su juego para reducir lesiones y mejorar el espect\u00e1culo.\n\nQui\u00e9n: World Rugby, la federaci\u00f3n internacional del rugby, est\u00e1 detr\u00e1s de estos cambios.\n\nCu\u00e1ndo: Los cambios se est\u00e1n estudiando y se implementar\u00e1n en un futuro pr\u00f3ximo, aunque no se ha especificado exactamente cu\u00e1ndo.\n\nD\u00f3nde: Los ensayos de estos cambios se llevar\u00e1n a cabo en las categor\u00edas amateur de Francia, que acoger\u00e1 el Mundial de 2023.\n\nPor qu\u00e9: El objetivo es reducir el riesgo de lesiones en la cabeza y mejorar el espect\u00e1culo para jugadores, \u00e1rbitros y aficionados.\n\nC\u00f3mo: Los cambios incluyen la prohibici\u00f3n de placar por encima de la cintura, premiar el juego indirecto, castigar con m\u00e1s dureza las infracciones y fomentar un estilo m\u00e1s din\u00e1mico y pl\u00e1stico.", "anns": {"Coherence": [5.0, 3.0, 3.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 4.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 4.0, 4.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 5.0]}}, "llama3-tldr": {"summ": "El rugby est\u00e1 experimentando un cambio radical en su juego para reducir el riesgo de lesiones y mejorar el espect\u00e1culo. La federaci\u00f3n internacional, World Rugby, est\u00e1 estudiando la prohibici\u00f3n de placar por encima de la cintura y castigar con m\u00e1s dureza las infracciones. El objetivo es reducir las lesiones en la cabeza y mejorar el juego indirecto, lo que podr\u00eda incentivar un estilo m\u00e1s din\u00e1mico y atractivo para los espectadores.", "anns": {"Coherence": [5.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 5.0], "5W1H": [5.0, 3.0, 3.0]}}, "subhead": {"summ": "Se estudia prohibir los placajes por encima de la cintura y cambios para dinamizar el juego", "anns": {"Coherence": [5.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [2.0, 5.0, 5.0], "5W1H": [2.0, 1.0, 2.0]}}}}
{"idx": "http://elpais.com/elpais/2019/07/11/gente/1562866782_776897.html", "round": 0, "original_document": "Fue el primer concursante confirmado para participar en Supervivientes , el reality de Telecinco , pero sus casi 10 semanas en la isla de Honduras le han pasado factura , y de manera literal . Nicol\u00e1s Vallejo-N\u00e1jera , m\u00e1s conocido como Colate , llegaba a Espa\u00f1a el pasado 3 de julio tras ser expulsado por el p\u00fablico y esta semana ha tenido que ser operado de la clav\u00edcula debido a un accidente que sufri\u00f3 en la isla pocos d\u00edas antes de su regreso . Todo ocurri\u00f3 a ra\u00edz de una prueba semanal que consist\u00eda en transportar una gigante y pesada rueda que , en un momento de desestabilizaci\u00f3n , cay\u00f3 aplastando a Colate , quien se retorci\u00f3 de dolor . Los primeros chequeos m\u00e9dicos a los que se someti\u00f3 en Honduras indicaban que pod\u00eda continuar con el concurso . Sin embargo , tras ser expulsado por el p\u00fablico y despu\u00e9s de nuevos ex\u00e1menes realizados a su llegada , los especialistas optaron por operar y acabar con las molestias y dolores derivados de la fractura de la clav\u00edcula . \u201c En las mejores manos para arreglar algo de lo que se rompi\u00f3 en Honduras \u201d , escribi\u00f3 el martes el empresario y expareja de la cantante Paulina Rubio en su Instagram con una foto en la que se le ve en una cama de hospital junto a su m\u00e9dico . Colate ingres\u00f3 el lunes en la cl\u00ednica madrile\u00f1a Ruber Internacional , donde lleg\u00f3 solo , con el brazo en cabestrillo y una maleta . El propio empresario ha explicado que su hermana , la cocinera y jurado de MasterChef Samantha Vallejo-N\u00e1jera , no pudo acompa\u00f1arlo por encontrarse fuera de Madrid . Sin embargo , \u00e9l no se siente solo . Prueba de ello ha sido el apoyo que ha recibido por parte de su familia y amigos durante su estancia en el concurso . En este tiempo , las redes sociales de Colate han seguido funcionando y se han llenado de posts reclamando la salvaci\u00f3n del concursante cada vez que era nominado . Algo que ha conseguido hasta esta \u00faltima semana , casi a las puertas de quedarse entre los finalistas . Ver esta publicaci\u00f3n en Instagram Una publicaci\u00f3n compartida de Samantha Vallejo-N\u00e1gera ( @ samyspain ) el 26 Jun , 2019 a las 2:55 PDT El apoyo de su medi\u00e1tica hermana ha sido clave . Acostumbrada a mantenerse al margen en los problemas econ\u00f3micos y personales de Colate , Samantha Vallejo-N\u00e1jera se ha mostrado fiel a su hermano peque\u00f1o y como una de sus m\u00e1ximas defensoras . Siempre desde la sombra , la jueza de MasterChef no ha dudado en publicar en sus redes sociales mensajes de \u00e1nimo y v\u00eddeos con su hijo Rosc\u00f3n pidiendo que su t\u00edo continuara en el concurso . Supervivientes ha servido para resucitar al gentleman que asumi\u00f3 con gusto que fuera m\u00e1s conocido por su fama de conquistador que por su faceta como empresario y relaciones p\u00fablicas . Colate ya hizo gala de ello durante su participaci\u00f3n en el programa Ven a cenar conmigo : Edici\u00f3n Gourmet , donde \u2014realidad o ficci\u00f3n\u2014 se dedic\u00f3 m\u00e1s a intentar ligar con Gloria Camila Mohedano , hija de Roc\u00edo Jurado y Jos\u00e9 Ortega Cano , que a demostrar sus dotes culinarias . La misma t\u00f3nica ha seguido en el reality de supervivencia donde amag\u00f3 con sus dotes de seductor primero con Isabel Pantoja y , despu\u00e9s , con M\u00f3nica Hoyos . Aunque con las dos tuvo varios desencuentros por su manera de querer organizar y dirigir el trabajo en la isla . `` Soy la persona que mejor la ha tratado en el programa , con la mayor caballerosidad . Creo que hubo una conexi\u00f3n conjunta sincera , pero las condiciones del concurso lo estropearon '' , asegura en una entrevista en la revista \u00a1Hola ! este mi\u00e9rcoles sobre su relaci\u00f3n con la tonadillera . De la int\u00e9rprete de Marinero de Luces cuenta que no la conoc\u00eda , pero pocos d\u00edas antes de entrar en Supervivientes coincidi\u00f3 con ella en un aeropuerto . `` La vi muy asustada , creo que le ayud\u00e9 mucho y le transmit\u00ed buena energ\u00eda '' , dice . Isabel Pantoja y Colate , en el concurso de 'Supervivientes ' . Una vanidad que Colate vuelve a sacar a relucir cuando asegura que los desencuentros con Pantoja tal vez tuvieron que ver con un posible resquemor de la cantante por la supuesta atracci\u00f3n con la que se brome\u00f3 durante el programa . `` Yo me lo tom\u00e9 con humor y segu\u00eda el juego al concurso , [ ... ] pero creo que en el origen de nuestros desencuentros hab\u00eda tambi\u00e9n un poquito de eso '' , admite . Sobre los motivos por los que terminaron enfrent\u00e1ndose explica : `` Era la que m\u00e1s poder ten\u00eda sobre los dem\u00e1s y la que m\u00e1s ha manipulado a la gente . Despu\u00e9s de Carlos Lozano me convert\u00ed en su objetivo . Me cogi\u00f3 man\u00eda , a pesar de que com\u00eda todos los d\u00edas de mi pescado '' . Un producto muy valioso en la isla del que se atribuye haberse convertido en un aut\u00e9ntico especialista . `` Pesqu\u00e9 93 peces '' , afirma . Sobre su ef\u00edmera amistad con M\u00f3nica Hoyos , el empresario asegura que la expareja de Carlos Lozano tambi\u00e9n ha sido una manipuladora . No es ninguna de estas dos mujeres la que m\u00e1s gust\u00f3 a Colate en la isla . Seg\u00fan desvela ahora , fue Encarna Salazar , una de las hermanas de las Az\u00facar Moreno que abandonaron el concurso al principio , quien m\u00e1s le atrajo desde el principio . `` Me fascin\u00f3 como mujer y su belleza exterior e interior , hasta me ten\u00eda un poco embobado '' , admite . Otra de sus facetas , hasta ahora desconocidas por el p\u00fablico espa\u00f1ol , ha sido su af\u00e1n competitivo y ganador . Nombrado en varias ocasiones como el l\u00edder del grupo , debido a su esfuerzo en cada una de las pruebas , la audiencia ha descubierto a un Colate exigente , cuadriculado y tambi\u00e9n demasiado autoritario con sus compa\u00f1eros . `` Di la vuelta al mundo en el Juan Sebasti\u00e1n Elcano y aprend\u00ed lo que era la disciplina militar . Para la superviviencia extrema hace falta orden y liderazgo '' , zanja . El otro aspecto por el que es conocido Colate es por su agrio divorcio de Paulina Rubio y sus desencuentros a causa del hijo que tienen en com\u00fan . La pareja se separ\u00f3 en 2012 , despu\u00e9s de cinco a\u00f1os de matrimonio . Durante dos a\u00f1os mantuvieron un duro enfrentamiento que finaliz\u00f3 en 2014 cuando finalmente llegaron a un acuerdo de divorcio en el que los principales problemas tuvieron que ver con las condiciones del r\u00e9gimen de visita del hijo de la pareja , Andrea Nicol\u00e1s . Nico , como la llaman familiarmente , es el motivo por el que Colate sigue viviendo en Miami . Durante su estancia en Supervivientes , el empresario ha cuidado mucho hablar del peque\u00f1o , de ocho a\u00f1os , y de esta pasada etapa con la cantante mexicana . No ha hecho lo mismo en la exclusiva con \u00a1Hola ! , en la que cuenta que lo primero que hizo nada m\u00e1s llegar fue hablar durante tres horas y media con su hijo . El pasado abril Paulina Rubio demand\u00f3 a Colate porque supuestamente le hab\u00eda ocultado el paradero de su hijo y hab\u00eda roto por tanto el acuerdo de custodia compartida . Las aguas se calmaron y el asunto no fue a m\u00e1s , padre e hijo mantienen una buena relaci\u00f3n y , seg\u00fan cuenta ahora , ha sido la propia cantante quien le ha llevado a su hijo en persona tras su regreso de Honduras . Este tipo de problemas no son nuevos para Paulina Rubio , pues ha mantenido estas mismas disputas con su otra expareja , Gerardo Baz\u00faa padre de su segundo hijo . Baz\u00faa y Rubio se conocieron en la edici\u00f3n mexicana de La Voz \u2014la int\u00e9rprete de Ni una sola palabra era su coach\u2014 y juntos tuvieron a Eros , que actualmente tiene tres a\u00f1os . Baz\u00faa , que acaba de contraer nuevo matrimonio , aseguraba hace unos meses a trav\u00e9s de sus redes sociales que Rubio no le dejaba ver a su hijo.", "reference_summaries": [], "model_summaries": {"claude-base": {"summ": "El texto resume la participaci\u00f3n de Nicol\u00e1s Vallejo-N\u00e1jera, conocido como Colate, en el reality show \"Supervivientes\" de Telecinco y sus consecuencias. Puntos clave:\n\n1. Colate fue operado de la clav\u00edcula tras un accidente en el programa.\n2. Recibi\u00f3 apoyo de su familia, especialmente de su hermana Samantha Vallejo-N\u00e1jera.\n3. En el programa, mostr\u00f3 sus dotes de seductor y tuvo desencuentros con Isabel Pantoja y M\u00f3nica Hoyos.\n4. Se destac\u00f3 por su competitividad y liderazgo en las pruebas.\n5. El texto menciona su divorcio de Paulina Rubio y los problemas de custodia de su hijo.\n6. A su regreso, Colate habl\u00f3 largamente con su hijo y menciona que Paulina Rubio lo llev\u00f3 a verlo.\n7. Se hace referencia a problemas similares de custodia entre Paulina Rubio y otra de sus exparejas, Gerardo Baz\u00faa.\n\n\u00bfLe gustar\u00eda que profundice en alg\u00fan aspecto espec\u00edfico de este resumen?", "anns": {"Coherence": [2.0, 3.0, 3.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [2.0, 2.0, 4.0], "5W1H": [3.0, 3.0, 5.0]}}, "claude-cot": {"summ": "El resumen m\u00e1s relevante del texto ser\u00eda:\nNicol\u00e1s Vallejo-N\u00e1jera (Colate) particip\u00f3 en el reality show \"Supervivientes\" en Honduras, donde sufri\u00f3 un accidente que le fractur\u00f3 la clav\u00edcula. Tras ser expulsado del programa y regresar a Espa\u00f1a, fue operado. Durante su participaci\u00f3n, mostr\u00f3 facetas de seductor, competitivo y l\u00edder. Su hermana Samantha Vallejo-N\u00e1jera lo apoy\u00f3 p\u00fablicamente. El texto tambi\u00e9n menciona su divorcio de Paulina Rubio y los problemas de custodia de su hijo. Colate revel\u00f3 que mantuvo una larga conversaci\u00f3n con su hijo al regresar y que Paulina Rubio se lo llev\u00f3 personalmente.", "anns": {"Coherence": [4.0, 4.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [3.0, 5.0, 4.0], "5W1H": [4.0, 4.0, 5.0]}}, "claude-5w1h": {"summ": "Aqu\u00ed tienes un resumen del texto usando el m\u00e9todo de las 5W1H:\nQu\u00e9: Nicol\u00e1s Vallejo-N\u00e1jera (Colate) fue operado de la clav\u00edcula tras participar en el reality show \"Supervivientes\".\nQui\u00e9n: Nicol\u00e1s Vallejo-N\u00e1jera (Colate), ex pareja de Paulina Rubio y hermano de Samantha Vallejo-N\u00e1jera.\nCu\u00e1ndo: Julio de 2019. Colate regres\u00f3 a Espa\u00f1a el 3 de julio y fue operado poco despu\u00e9s.\nD\u00f3nde: En la cl\u00ednica Ruber Internacional de Madrid, tras regresar de Honduras donde se grab\u00f3 el programa.\nPor qu\u00e9: Sufri\u00f3 una fractura de clav\u00edcula durante una prueba del concurso en la que una pesada rueda le cay\u00f3 encima.\nC\u00f3mo: Colate particip\u00f3 en \"Supervivientes\" durante casi 10 semanas, destacando por su liderazgo y habilidades de pesca. Tras su expulsi\u00f3n y regreso a Espa\u00f1a, los m\u00e9dicos decidieron operarlo para solucionar los problemas derivados de la fractura. Durante su estancia en el hospital, recibi\u00f3 apoyo de familiares y amigos a trav\u00e9s de redes sociales.\n\u00bfTe gustar\u00eda que elabore alg\u00fan punto en particular?", "anns": {"Coherence": [3.0, 3.0, 3.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 4.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 5.0, 4.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 4.0]}}, "claude-tldr": {"summ": "Aqu\u00ed tienes un resumen conciso de los puntos principales:\n\n1. Nicol\u00e1s Vallejo-N\u00e1jera (Colate) particip\u00f3 en el reality show \"Supervivientes\" en Honduras.\n2. Sufri\u00f3 una fractura de clav\u00edcula durante una prueba y fue operado tras regresar a Espa\u00f1a.\n3. Recibi\u00f3 apoyo de su familia, especialmente de su hermana Samantha Vallejo-N\u00e1jera.\n4. En el programa, tuvo desencuentros con Isabel Pantoja y M\u00f3nica Hoyos.\n5. Se mostr\u00f3 como un participante competitivo y autoritario.\n6. Habl\u00f3 sobre su relaci\u00f3n con Paulina Rubio y su hijo en com\u00fan, mencionando que mantienen la custodia compartida.\n7. Paulina Rubio lo demand\u00f3 en abril por supuestamente ocultar el paradero de su hijo, pero el asunto no fue a mayores.\n\n\u00bfTe gustar\u00eda que elabore alg\u00fan punto en particular?", "anns": {"Coherence": [2.0, 5.0, 3.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [3.0, 4.0, 3.0], "5W1H": [4.0, 4.0, 4.0]}}, "commandr-base": {"summ": "Nicol\u00e1s Vallejo-N\u00e1jera, conocido como Colate, fue operado de la clav\u00edcula tras sufrir un accidente durante su participaci\u00f3n en el reality show \"Supervivientes\" de Telecinco. Colate estuvo casi 10 semanas en el programa, filmed en Honduras, y fue el primer concursante confirmado. Tras su regreso a Espa\u00f1a, se someti\u00f3 a nuevos ex\u00e1menes m\u00e9dicos que determinaron la necesidad de una operaci\u00f3n. Colate ha recibido el apoyo de su familia y amigos, incluyendo a su hermana, la famosa cocinera Samantha Vallejo-N\u00e1jera. Durante el concurso, Colate destac\u00f3 por su faceta de conquistador, su af\u00e1n competitivo y su liderazgo. Tambi\u00e9n habl\u00f3 sobre su divorcio de la cantante Paulina Rubio y su relaci\u00f3n con su hijo.", "anns": {"Coherence": [5.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 4.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 4.0, 4.0], "5W1H": [4.0, 4.0, 5.0]}}, "commandr-cot": {"summ": "Nicol\u00e1s Vallejo-N\u00e1jera, conocido como Colate, fue operado de la clav\u00edcula tras sufrir un accidente durante su participaci\u00f3n en el reality show \"Supervivientes\" de Telecinco. Colate estuvo casi 10 semanas en el programa, filmed en Honduras, y fue expulsado por el p\u00fablico antes de su regreso a Espa\u00f1a el 3 de julio. La operaci\u00f3n fue necesaria debido a una fractura en la clav\u00edcula que ocurri\u00f3 durante una prueba semanal, donde una rueda gigante y pesada lo aplast\u00f3.\n\n\nColate ha recibido apoyo de su familia y amigos durante su estancia en el concurso, especialmente de su hermana, la cocinera y jurado de MasterChef, Samantha Vallejo-N\u00e1jera, quien se mantuvo activa en las redes sociales pidiendo la salvaci\u00f3n de su hermano.\n\n\nAdem\u00e1s de su accidente, Colate tambi\u00e9n habl\u00f3 sobre sus experiencias en el programa, incluyendo su relaci\u00f3n con Isabel Pantoja y M\u00f3nica Hoyos, as\u00ed como su atracci\u00f3n hacia Encarna Salazar de las Az\u00facar Moreno. Tambi\u00e9n revel\u00f3 su faceta competitiva y su liderazgo en las pruebas, y discuti\u00f3 sobre su divorcio de la cantante mexicana Paulina Rubio y la custodia compartida de su hijo.", "anns": {"Coherence": [5.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 4.0, 4.0], "Relevance": [3.0, 3.0, 4.0], "5W1H": [4.0, 4.0, 4.0]}}, "commandr-5w1h": {"summ": "Aqu\u00ed est\u00e1 el resumen del texto utilizando el m\u00e9todo 5W1H:\n\n\nQu\u00e9: Nicol\u00e1s Vallejo-N\u00e1jera, conocido como Colate, tuvo que ser operado de la clav\u00edcula debido a un accidente que sufri\u00f3 en el reality show \"Supervivientes\" de Telecinco.\n\n\nQui\u00e9n: Nicol\u00e1s Vallejo-N\u00e1jera (Colate), concursante de \"Supervivientes\".\n\n\nCu\u00e1ndo: El pasado 3 de julio, tras su regreso de Honduras, y esta semana fue operado.\n\n\nD\u00f3nde: En la isla de Honduras, durante una prueba semanal de \"Supervivientes\", y en Madrid, donde fue operado en la cl\u00ednica Ruber Internacional.\n\n\nPor qu\u00e9: Debido a un accidente en el que una rueda gigante cay\u00f3 sobre \u00e9l, caus\u00e1ndole una fractura de clav\u00edcula.\n\n\nC\u00f3mo: Los chequeos m\u00e9dicos iniciales en Honduras indicaron que pod\u00eda continuar en el concurso, pero tras su expulsi\u00f3n y nuevos ex\u00e1menes, los especialistas optaron por operar para aliviar las molestias y dolores.\n\n\nEl texto tambi\u00e9n menciona el apoyo que recibi\u00f3 Colate de su hermana, Samantha Vallejo-N\u00e1jera, y su faceta como empresario, conquistador y competidor durante su participaci\u00f3n en \"Supervivientes\". Adem\u00e1s, se habla de su divorcio de la cantante Paulina Rubio y sus problemas de custodia.", "anns": {"Coherence": [3.0, 4.0, 3.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 4.0, 3.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 5.0]}}, "commandr-tldr": {"summ": "\u00a1No hay problema! Aqu\u00ed est\u00e1 una versi\u00f3n m\u00e1s concisa:\n\n\nNicol\u00e1s Vallejo-N\u00e1jera, conocido como Colate, fue operado de la clav\u00edcula tras sufrir un accidente en el reality show Supervivientes de Telecinco. Colate, el primer concursante confirmado, pas\u00f3 casi 10 semanas en Honduras antes de ser expulsado por el p\u00fablico. D\u00edas antes de su expulsi\u00f3n, una pesada rueda le cay\u00f3 encima durante una prueba, caus\u00e1ndole una fractura de clav\u00edcula. Inicialmente, se pens\u00f3 que pod\u00eda continuar en el concurso, pero tras su regreso a Espa\u00f1a, los especialistas optaron por operarlo. Colate ha recibido apoyo de su familia y amigos, especialmente de su hermana, Samantha Vallejo-N\u00e1jera, quien se mantuvo a su lado a pesar de sus problemas econ\u00f3micos y personales. En el concurso, Colate destac\u00f3 por su faceta de conquistador, su af\u00e1n competitivo y su liderazgo. Tambi\u00e9n habl\u00f3 sobre su divorcio de la cantante Paulina Rubio y su acuerdo de custodia compartida de su hijo.", "anns": {"Coherence": [5.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 4.0, 4.0], "5W1H": [5.0, 4.0, 5.0]}}, "gpt4o-base": {"summ": "Nicol\u00e1s Vallejo-N\u00e1jera, conocido como Colate, fue el primer concursante confirmado para participar en el reality show \"Supervivientes\" de Telecinco. Despu\u00e9s de casi 10 semanas en la isla de Honduras, fue expulsado por el p\u00fablico y regres\u00f3 a Espa\u00f1a el 3 de julio. Poco despu\u00e9s, tuvo que ser operado de la clav\u00edcula debido a un accidente sufrido durante una prueba en el concurso. Aunque los m\u00e9dicos en Honduras indicaron que pod\u00eda continuar, los especialistas en Espa\u00f1a decidieron operarlo tras nuevos ex\u00e1menes.\n\nColate ingres\u00f3 en la cl\u00ednica Ruber Internacional en Madrid, donde fue apoyado por su familia y amigos. Durante su participaci\u00f3n, recibi\u00f3 respaldo constante en redes sociales, especialmente de su hermana Samantha Vallejo-N\u00e1jera, jurado de MasterChef, quien public\u00f3 mensajes de \u00e1nimo. En \"Supervivientes\", Colate destac\u00f3 por su faceta de conquistador y tuvo interacciones con Isabel Pantoja y M\u00f3nica Hoyos, aunque tambi\u00e9n enfrent\u00f3 conflictos con ellas. Adem\u00e1s, revel\u00f3 su atracci\u00f3n por Encarna Salazar, una concursante que abandon\u00f3 el programa al inicio.\n\nColate se mostr\u00f3 competitivo y fue l\u00edder del grupo en varias ocasiones, demostrando un car\u00e1cter autoritario. Tambi\u00e9n habl\u00f3 sobre su agrio divorcio de Paulina Rubio y su hijo en com\u00fan, Andrea Nicol\u00e1s, con quien mantiene una buena relaci\u00f3n. A pesar de una demanda reciente de Rubio por cuestiones de custodia, la situaci\u00f3n se calm\u00f3 y ella le llev\u00f3 a su hijo tras su regreso de Honduras.", "anns": {"Coherence": [5.0, 4.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [3.0, 3.0, 3.0], "5W1H": [5.0, 4.0, 5.0]}}, "gpt4o-cot": {"summ": "Nicol\u00e1s Vallejo-N\u00e1jera, conocido como Colate, particip\u00f3 en el reality \"Supervivientes\" de Telecinco, pero tuvo que ser operado de la clav\u00edcula tras un accidente en una prueba del programa. Colate fue expulsado por el p\u00fablico y al regresar a Espa\u00f1a, los m\u00e9dicos decidieron intervenir quir\u00fargicamente. Durante el concurso, recibi\u00f3 mucho apoyo en redes sociales, especialmente de su hermana, Samantha Vallejo-N\u00e1jera. Colate tambi\u00e9n habl\u00f3 de sus interacciones con otras concursantes, como Isabel Pantoja y M\u00f3nica Hoyos, y de su atracci\u00f3n hacia Encarna Salazar. Adem\u00e1s, mencion\u00f3 su dif\u00edcil divorcio de Paulina Rubio y la relaci\u00f3n con su hijo, destacando que mantienen una buena relaci\u00f3n a pesar de conflictos pasados.", "anns": {"Coherence": [5.0, 4.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 4.0, 4.0], "5W1H": [4.0, 3.0, 4.0]}}, "gpt4o-5w1h": {"summ": "Qu\u00e9: Nicol\u00e1s Vallejo-N\u00e1jera, conocido como Colate, sufri\u00f3 un accidente durante su participaci\u00f3n en el reality \"Supervivientes\", que le caus\u00f3 una fractura de clav\u00edcula.\n\nQui\u00e9n: Nicol\u00e1s Vallejo-N\u00e1jera (Colate), participante del reality show \"Supervivientes\" y expareja de la cantante Paulina Rubio.\n\nCu\u00e1ndo: Colate fue expulsado del programa el 3 de julio y operado de la clav\u00edcula la semana siguiente.\n\nD\u00f3nde: El accidente ocurri\u00f3 en la isla de Honduras durante una prueba del programa. Fue operado en la cl\u00ednica Ruber Internacional en Madrid.\n\nPor qu\u00e9: Colate sufri\u00f3 una fractura de clav\u00edcula cuando una rueda gigante y pesada que estaba transportando durante una prueba semanal cay\u00f3 sobre \u00e9l.\n\nC\u00f3mo: Inicialmente, los chequeos m\u00e9dicos en Honduras indicaron que pod\u00eda continuar en el concurso. Sin embargo, tras nuevos ex\u00e1menes a su regreso a Espa\u00f1a, los especialistas decidieron operarlo para aliviar las molestias y dolores. Colate recibi\u00f3 apoyo de su familia y amigos durante su participaci\u00f3n en el concurso y en su recuperaci\u00f3n posterior.", "anns": {"Coherence": [3.0, 3.0, 3.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 4.0, 4.0], "5W1H": [4.0, 5.0, 3.0]}}, "gpt4o-tldr": {"summ": "Nicol\u00e1s Vallejo-N\u00e1jera, conocido como Colate, fue el primer concursante confirmado para \"Supervivientes\" en Telecinco. Tras casi 10 semanas en la isla de Honduras, sufri\u00f3 un accidente que le fractur\u00f3 la clav\u00edcula y tuvo que ser operado tras regresar a Espa\u00f1a. A pesar de la lesi\u00f3n, continu\u00f3 en el concurso hasta ser expulsado por el p\u00fablico. Colate ha recibido el apoyo de su hermana, Samantha Vallejo-N\u00e1jera, y otros familiares y amigos. En \"Supervivientes\", mostr\u00f3 su faceta de conquistador y su car\u00e1cter competitivo. Adem\u00e1s, su conflictivo divorcio con Paulina Rubio y las disputas por la custodia de su hijo tambi\u00e9n han sido temas destacados en su vida p\u00fablica.", "anns": {"Coherence": [5.0, 2.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 4.0, 4.0], "5W1H": [4.0, 3.0, 5.0]}}, "reka-base": {"summ": "Nicol\u00e1s Vallejo-N\u00e1jera, conocido como Colate, fue el primer concursante confirmado en el reality show \"Supervivientes\" de Telecinco. Durante su tiempo en la isla de Honduras, sufri\u00f3 un accidente en una prueba semanal que le caus\u00f3 una fractura en la clav\u00edcula. A pesar de los primeros chequeos m\u00e9dicos en Honduras, que indicaban que pod\u00eda continuar en el concurso, Colate fue operado una vez regres\u00f3 a Espa\u00f1a.\n\nColate ha recibido el apoyo de su familia y amigos durante su participaci\u00f3n en el programa, especialmente de su hermana, la cocinera y jurado de MasterChef, Samantha Vallejo-N\u00e1jera. Durante su tiempo en el reality, Colate ha demostrado su faceta competitiva y ha sido nombrado l\u00edder del grupo en varias ocasiones.\n\nAdem\u00e1s de su participaci\u00f3n en \"Supervivientes\", Colate es conocido por su divorcio de la cantante Paulina Rubio y las disputas legales que han seguido a su separaci\u00f3n en 2012. Actualmente, Colate vive en Miami por el bienestar de su hijo en com\u00fan con Rubio, Andrea Nicol\u00e1s.", "anns": {"Coherence": [5.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [3.0, 4.0, 4.0], "5W1H": [4.0, 3.0, 4.0]}}, "reka-cot": {"summ": "Nicol\u00e1s Vallejo-N\u00e1jera, conocido como Colate, fue el primer concursante confirmado para participar en Supervivientes, el reality de Telecinco. Durante su estancia en la isla de Honduras, sufri\u00f3 un accidente que le provoc\u00f3 una fractura en la clav\u00edcula. A pesar de que los primeros chequeos m\u00e9dicos indicaban que pod\u00eda continuar en el concurso, tras ser expulsado por el p\u00fablico y someterse a nuevos ex\u00e1menes, los especialistas optaron por operarle. Colate fue operado en la cl\u00ednica Ruber Internacional de Madrid y fue su hermana, la cocinera y jurado de MasterChef Samantha Vallejo-N\u00e1jera, quien le apoy\u00f3 durante su estancia en el concurso. Aunque Colate fue uno de los concursantes m\u00e1s destacados, finalmente qued\u00f3 fuera de la final del programa.", "anns": {"Coherence": [5.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 3.0, 4.0], "5W1H": [4.0, 4.0, 2.0]}}, "reka-5w1h": {"summ": "\u00bfQu\u00e9? Nicol\u00e1s Vallejo-N\u00e1jera, conocido como Colate, fue operado de la clav\u00edcula tras sufrir un accidente durante su participaci\u00f3n en el reality show Supervivientes en Honduras.\n\n\u00bfQui\u00e9n? Colate, exmarido de la cantante Paulina Rubio, fue el primer concursante confirmado para el programa de Telecinco.\n\n\u00bfCu\u00e1ndo? Colate lleg\u00f3 a Espa\u00f1a el 3 de julio tras ser expulsado por el p\u00fablico y fue operado una semana despu\u00e9s.\n\n\u00bfD\u00f3nde? El accidente ocurri\u00f3 en la isla de Honduras, donde se desarrolla el reality show Supervivientes, y la operaci\u00f3n tuvo lugar en la cl\u00ednica Ruber Internacional de Madrid.\n\n\u00bfPor qu\u00e9? El accidente ocurri\u00f3 durante una prueba semanal del programa, cuando una pesada rueda cay\u00f3 sobre Colate, fractur\u00e1ndole la clav\u00edcula.\n\n\u00bfC\u00f3mo? A pesar de los primeros chequeos m\u00e9dicos que indicaban que pod\u00eda continuar en el concurso, tras nuevos ex\u00e1menes realizados a su llegada a Espa\u00f1a, los especialistas optaron por operar y acabar con las molestias y dolores derivados de la fractura de la clav\u00edcula.", "anns": {"Coherence": [3.0, 3.0, 3.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 5.0, 4.0], "5W1H": [4.0, 5.0, 3.0]}}, "reka-tldr": {"summ": "Nicol\u00e1s Vallejo-N\u00e1jera, conocido como Colate, fue el primer concursante confirmado para el reality show \"Supervivientes\" de Telecinco. Despu\u00e9s de casi 10 semanas en la isla de Honduras, tuvo que ser operado de la clav\u00edcula debido a un accidente que sufri\u00f3 en el programa. A pesar de los primeros chequeos m\u00e9dicos que indicaban que pod\u00eda continuar en el concurso, nuevos ex\u00e1menes realizados a su llegada a Espa\u00f1a llevaron a los especialistas a optar por la operaci\u00f3n. Colate ingres\u00f3 en la cl\u00ednica Ruber Internacional en Madrid, donde fue operado con \u00e9xito. Durante su estancia en el reality, Colate mostr\u00f3 sus dotes de seductor con varias concursantes, incluyendo Isabel Pantoja y M\u00f3nica Hoyos. Tambi\u00e9n fue conocido por su liderazgo y exigencia en las pruebas del programa. Colate es conocido por su agrio divorcio de la cantante Paulina Rubio y sus desencuentros relacionados con la custodia de su hijo en com\u00fan, Andrea Nicol\u00e1s.", "anns": {"Coherence": [5.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 4.0, 4.0], "5W1H": [4.0, 4.0, 4.0]}}, "llama3-base": {"summ": "Nicol\u00e1s Vallejo-N\u00e1jera, m\u00e1s conocido como Colate, ha tenido que ser operado de la clav\u00edcula tras un accidente que sufri\u00f3 en la isla de Honduras durante su participaci\u00f3n en el reality de Telecinco \"Supervivientes\". El empresario y expareja de la cantante Paulina Rubio se someti\u00f3 a una operaci\u00f3n en la cl\u00ednica madrile\u00f1a Ruber Internacional despu\u00e9s de que los especialistas optaran por intervenir para acabar con las molestias y dolores derivados de la fractura de la clav\u00edcula. Colate ha explicado que su hermana, la cocinera y jurado de MasterChef Samantha Vallejo-N\u00e1jera, no pudo acompa\u00f1arlo por encontrarse fuera de Madrid, pero que ha recibido el apoyo de su familia y amigos durante su estancia en el concurso. El empresario ha asegurado que su relaci\u00f3n con Isabel Pantoja en el concurso fue sincera, pero que las condiciones del concurso lo estropearon, y que los desencuentros con la cantante tal vez tuvieron que ver con un posible resquemor por la supuesta atracci\u00f3n con la que se brome\u00f3 durante el programa. Colate tambi\u00e9n ha hablado sobre su ef\u00edmera amistad con M\u00f3nica Hoyos, a la que considera una manipuladora, y ha desvelado que la persona que m\u00e1s le atrajo en la isla fue Encarna Salazar, una de las hermanas de las Az\u00facar Moreno. Adem\u00e1s, ha hablado sobre su agrio divorcio de Paulina Rubio y sus desencuentros a causa del hijo que tienen en com\u00fan, y ha asegurado que lo primero que hizo nada m\u00e1s llegar fue hablar durante tres horas y media con su hijo.", "anns": {"Coherence": [5.0, 4.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [3.0, 3.0, 3.0], "5W1H": [4.0, 4.0, 5.0]}}, "llama3-cot": {"summ": "Nicol\u00e1s Vallejo-N\u00e1jera, m\u00e1s conocido como Colate, fue el primer concursante confirmado para participar en Supervivientes, el reality de Telecinco.", "anns": {"Coherence": [3.0, 2.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [1.0, 1.0, 5.0], "5W1H": [1.0, 1.0, 1.0]}}, "llama3-5w1h": {"summ": "Qu\u00e9: Colate, un empresario y expareja de la cantante Paulina Rubio, fue operado de la clav\u00edcula despu\u00e9s de un accidente en la isla de Honduras durante su participaci\u00f3n en el reality de Telecinco \"Supervivientes\".\n\nQui\u00e9n: Colate, cuyo nombre real es Nicol\u00e1s Vallejo-N\u00e1jera, es un empresario y expareja de la cantante Paulina Rubio.\n\nCu\u00e1ndo: El accidente ocurri\u00f3 pocos d\u00edas antes de su regreso a Espa\u00f1a, el 3 de julio, y la operaci\u00f3n se realiz\u00f3 esta semana.\n\nD\u00f3nde: El accidente ocurri\u00f3 en la isla de Honduras, donde se graba el reality \"Supervivientes\", y la operaci\u00f3n se realiz\u00f3 en la cl\u00ednica madrile\u00f1a Ruber Internacional.\n\nPor qu\u00e9: El accidente ocurri\u00f3 durante una prueba semanal en la que Colate se desestabiliz\u00f3 y cay\u00f3 al suelo, lo que le caus\u00f3 una fractura en la clav\u00edcula.\n\nC\u00f3mo: Colate ingres\u00f3 en la cl\u00ednica madrile\u00f1a Ruber Internacional el lunes con el brazo en cabestrillo y una maleta, y se someti\u00f3 a una operaci\u00f3n para arreglar la fractura de la clav\u00edcula.", "anns": {"Coherence": [3.0, 2.0, 3.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 3.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 5.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 3.0]}}, "llama3-tldr": {"summ": "Colate, un concursante de Supervivientes, fue operado de la clav\u00edcula despu\u00e9s de un accidente en la isla de Honduras. Su hermana, Samantha Vallejo-N\u00e1jera, lo apoy\u00f3 durante su estancia en el concurso. Colate tambi\u00e9n habl\u00f3 sobre su relaci\u00f3n con Isabel Pantoja y M\u00f3nica Hoyos en el programa.", "anns": {"Coherence": [5.0, 2.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 4.0, 5.0], "5W1H": [4.0, 2.0, 2.0]}}, "subhead": {"summ": "El empresario y exmarido de Paulina Rubio llevaba a\u00f1os desaparecido del panorama nacional y asume un mayor protagonismo despu\u00e9s de pasar por dos 'realities ' de Telecinco", "anns": {"Coherence": [4.0, 4.0, 5.0], "Consistency": [1.0, 2.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [1.0, 2.0, 5.0], "5W1H": [1.0, 1.0, 2.0]}}}}
{"idx": "http://elpais.com/elpais/2019/07/19/ciencia/1563535714_854872.html", "round": 0, "original_document": "India ha lanzado hoy la nave Chandrayaan 2 con la que el pa\u00eds intenta convertirse en el cuarto pa\u00eds del mundo que posa un aparato en la Luna . La misi\u00f3n es una nueva muestra del pujante programa espacial indio , pues est\u00e1 desarrollada en su pr\u00e1ctica totalidad en este pa\u00eds , que ya envi\u00f3 una nave orbital a la Luna , la Chandrayaan 1 , en 2008 . La Chandrayaan 2 ha despegado sobre las once y media hora peninsular espa\u00f1ola . Est\u00e1 previsto que su viaje hasta el sat\u00e9lite dure dos meses . Primero la nave se quedar\u00e1 realizando varias \u00f3rbitas en torno a la Tierra mientras los ingenieros de la misi\u00f3n comprueban que todos sus componentes funcionan como es debido . Las \u00f3rbitas ser\u00e1n cada vez m\u00e1s el\u00edpticas hasta que en la \u00faltima se encender\u00e1n los propulsores para salir en l\u00ednea recta hacia la Luna . Tras completar los m\u00e1s de 380.000 kil\u00f3metros que nos separan del sat\u00e9lite la nave ser\u00e1 atra\u00edda por la gravedad lunar y quedar\u00e1 anclada en su \u00f3rbita completando vueltas cada vez m\u00e1s cercanas a la superficie hasta llegar a una altura de 100 kil\u00f3metros de la superficie . Del m\u00f3dulo orbital se desprender\u00e1 el veh\u00edculo de alunizaje Vikram , llamado as\u00ed en honor del padre del programa espacial indio Vikram Sarabhai , fallecido en 1971 . Esta parte de la misi\u00f3n es la m\u00e1s delicada y la que ha supuesto un importante reto tecnol\u00f3gico para el pa\u00eds . Originalmente esta era una misi\u00f3n conjunta con Rusia , que deb\u00eda aportar el m\u00f3dulo lunar . Tras el desastre de Fobos-Grunt , la misi\u00f3n rusa dirigida a Fobos , uno de los sat\u00e9lites de Marte , para recoger muestras de su superficie y regresar , la agencia espacial rusa se retir\u00f3 del proyecto indio , seg\u00fan The Hindu . India sigui\u00f3 adelante con su propio proyecto de aterrizaje , lo que supuso un retraso sobre los planes iniciales . El destino de la misi\u00f3n es una llanura situada entre Manzinus C y Simpelius N , dos cr\u00e1teres situados cerca del polo sur de la Luna . Tras el alunizaje , est\u00e1 previsto que salga de las entra\u00f1as del Vikram un peque\u00f1o rover , un veh\u00edculo de seis ruedas que se deslizar\u00e1 por una rampa hasta la superficie lunar y podr\u00e1 recorrer una distancia de medio kil\u00f3metro . El veh\u00edculo , bautizado como Pragyan ( sabidur\u00eda en s\u00e1nscrito ) , similar en concepto al que China envi\u00f3 a la cara oculta de la Luna dentro de su misi\u00f3n Chang \u2019 e 4 , lleva c\u00e1maras e instrumentos cient\u00edficos y solo puede comunicarse con el m\u00f3dulo lunar , que a su vez enviar\u00e1 los datos al m\u00f3dulo orbital y este , a la Tierra . Est\u00e1 previsto que el m\u00f3dulo lunar y el Pragyan est\u00e9n operativos durante 14 d\u00edas . Si la misi\u00f3n tiene \u00e9xito , India habr\u00e1 logrado un importante hito en su carrera espacial , pues hasta la fecha solo EE UU , Rusia y , este mismo a\u00f1o , China , han conseguido posar una nave en la superficie de la Luna.", "reference_summaries": [], "model_summaries": {"claude-base": {"summ": "El texto describe el lanzamiento de la misi\u00f3n espacial india Chandrayaan 2, que busca convertir a India en el cuarto pa\u00eds en aterrizar en la Luna. Puntos clave:\n\nLa nave fue lanzada con \u00e9xito y se espera que llegue a la Luna en dos meses.\nLa misi\u00f3n incluye un m\u00f3dulo orbital, un m\u00f3dulo de aterrizaje llamado Vikram y un rover llamado Pragyan.\nEl destino es una llanura cerca del polo sur lunar.\nIndia desarroll\u00f3 la mayor parte de la tecnolog\u00eda por s\u00ed misma, despu\u00e9s de que Rusia se retirara del proyecto inicial.\nSi tiene \u00e9xito, India se unir\u00e1 a EE.UU., Rusia y China como los \u00fanicos pa\u00edses que han logrado aterrizar en la Luna.\nLa misi\u00f3n demuestra el creciente programa espacial de India, que ya envi\u00f3 una nave orbital a la Luna en 2008.\n\n\u00bfLe gustar\u00eda que elabore alg\u00fan aspecto espec\u00edfico de este resumen?", "anns": {"Coherence": [2.0, 3.0, 3.0], "Consistency": [4.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 4.0, 3.0], "5W1H": [4.0, 4.0, 5.0]}}, "claude-cot": {"summ": "El resumen m\u00e1s relevante del texto ser\u00eda:\nIndia ha lanzado la nave Chandrayaan 2 con el objetivo de convertirse en el cuarto pa\u00eds en posar un aparato en la Luna, tras Estados Unidos, Rusia y China. La misi\u00f3n, desarrollada casi en su totalidad por India, incluye un m\u00f3dulo orbital, un m\u00f3dulo de alunizaje llamado Vikram y un peque\u00f1o rover llamado Pragyan. El viaje durar\u00e1 dos meses, con varias etapas orbitales antes de llegar a la Luna. El destino es una llanura cerca del polo sur lunar. Si tiene \u00e9xito, el m\u00f3dulo lunar y el rover operar\u00e1n durante 14 d\u00edas, marcando un hito importante en el programa espacial indio.", "anns": {"Coherence": [5.0, 3.0, 4.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 4.0, 4.0], "5W1H": [4.0, 4.0, 4.0]}}, "claude-5w1h": {"summ": "Aqu\u00ed est\u00e1 el resumen del texto usando el m\u00e9todo 5W1H:\n\nQu\u00e9: India lanza la nave espacial Chandrayaan 2 para intentar alunizar.\nQui\u00e9n: La Organizaci\u00f3n de Investigaci\u00f3n Espacial de India (ISRO).\nCu\u00e1ndo: Hoy (la fecha exacta no se menciona en el texto, pero se refiere al d\u00eda del lanzamiento).\nD\u00f3nde:\n\nLanzamiento: desde India\nDestino: una llanura entre los cr\u00e1teres Manzinus C y Simpelius N, cerca del polo sur lunar.\n\nPor qu\u00e9: Para convertirse en el cuarto pa\u00eds en lograr un alunizaje y avanzar en su programa espacial.\nC\u00f3mo:\n\nLa nave realizar\u00e1 \u00f3rbitas alrededor de la Tierra, aumentando gradualmente su elipticidad.\nViajar\u00e1 hacia la Luna durante dos meses.\nOrbitar\u00e1 la Luna, acerc\u00e1ndose progresivamente a su superficie.\nEl m\u00f3dulo de alunizaje Vikram se separar\u00e1 de la nave orbital.\nVikram aterrizar\u00e1 en la superficie lunar.\nUn peque\u00f1o rover llamado Pragyan saldr\u00e1 de Vikram para explorar la superficie.\n\n\u00bfDesea que elabore alg\u00fan aspecto espec\u00edfico de este resumen?", "anns": {"Coherence": [1.0, 3.0, 3.0], "Consistency": [4.0, 3.0, 4.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 4.0, 3.0], "5W1H": [3.0, 5.0, 4.0]}}, "claude-tldr": {"summ": "Aqu\u00ed tienes un resumen breve (tldr) de la noticia:\nIndia lanz\u00f3 la nave espacial Chandrayaan 2 con el objetivo de convertirse en el cuarto pa\u00eds en alunizar. La misi\u00f3n incluye un m\u00f3dulo orbital, un m\u00f3dulo de aterrizaje llamado Vikram y un rover llamado Pragyan. El viaje durar\u00e1 dos meses, culminando con un aterrizaje cerca del polo sur lunar. Si tiene \u00e9xito, ser\u00e1 un hito importante para el programa espacial indio.\n\u00bfTe gustar\u00eda que elabore alg\u00fan aspecto espec\u00edfico de la misi\u00f3n?", "anns": {"Coherence": [5.0, 3.0, 4.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [3.0, 4.0, 4.0], "5W1H": [4.0, 3.0, 4.0]}}, "commandr-base": {"summ": "India ha lanzado la misi\u00f3n Chandrayaan 2, con el objetivo de convertirse en el cuarto pa\u00eds en lograr un alunizaje exitoso. La misi\u00f3n, desarrollada casi en su totalidad en India, es una demostraci\u00f3n del creciente programa espacial del pa\u00eds. La nave tardar\u00e1 dos meses en llegar a la Luna, realizando primero \u00f3rbitas el\u00edpticas alrededor de la Tierra para probar sus sistemas antes de dirigirse directamente a la Luna. Una vez all\u00ed, el m\u00f3dulo de aterrizaje Vikram se separar\u00e1 del m\u00f3dulo orbital y aterrizar\u00e1 en una llanura cerca del polo sur lunar. Luego, un rover de seis ruedas llamado Pragyan saldr\u00e1 del m\u00f3dulo de aterrizaje y explorar\u00e1 la superficie lunar, recopilando datos y enviando im\u00e1genes durante 14 d\u00edas. Si la misi\u00f3n tiene \u00e9xito, India se unir\u00e1 a un selecto grupo de naciones que han logrado aterrizar una nave en la Luna.", "anns": {"Coherence": [5.0, 5.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 5.0], "Fluency": [4.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 4.0, 4.0], "5W1H": [4.0, 5.0, 4.0]}}, "commandr-cot": {"summ": "India ha lanzado con \u00e9xito la misi\u00f3n Chandrayaan 2, con el objetivo de convertirse en el cuarto pa\u00eds en lograr un aterrizaje suave en la Luna. La misi\u00f3n, desarrollada casi en su totalidad en India, es una prueba del creciente programa espacial del pa\u00eds. La nave espacial, que despeg\u00f3 hoy, tardar\u00e1 dos meses en llegar a la Luna, donde liberar\u00e1 un m\u00f3dulo de aterrizaje y un rover para estudiar la superficie lunar. El m\u00f3dulo de aterrizaje, llamado Vikram, en honor al padre del programa espacial indio, y el rover, llamado Pragyan, intentar\u00e1n un aterrizaje suave en una llanura entre dos cr\u00e1teres cerca del polo sur lunar. Si la misi\u00f3n tiene \u00e9xito, India se unir\u00e1 a un selecto grupo de naciones que han logrado aterrizar en la Luna, destacando su capacidad tecnol\u00f3gica y cient\u00edfica en la carrera espacial global.", "anns": {"Coherence": [5.0, 4.0, 5.0], "Consistency": [3.0, 4.0, 5.0], "Fluency": [4.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 4.0, 4.0], "5W1H": [5.0, 4.0, 4.0]}}, "commandr-5w1h": {"summ": "Aqu\u00ed est\u00e1 el resumen del texto sobre el lanzamiento de la misi\u00f3n Chandrayaan 2 de India, utilizando el marco de las 5W1H:\n\n\nQu\u00e9: India ha lanzado la nave Chandrayaan 2 con el objetivo de aterrizar en la Luna.\n\n\nQui\u00e9n: La misi\u00f3n ha sido desarrollada principalmente por la agencia espacial india, mostrando el avance del programa espacial del pa\u00eds.\n\n\nCu\u00e1ndo: El lanzamiento tuvo lugar hoy, y se espera que la nave llegue a la Luna en dos meses.\n\n\nD\u00f3nde: La nave fue lanzada desde la Tierra y su destino es una llanura entre los cr\u00e1teres Manzinus C y Simpelius N, cerca del polo sur de la Luna.\n\n\nPor qu\u00e9: India busca convertirse en el cuarto pa\u00eds en posar un aparato en la Luna, despu\u00e9s de EE. UU., Rusia y China. Esto representar\u00eda un importante logro en su programa espacial.\n\n\nC\u00f3mo: La nave realizar\u00e1 varias \u00f3rbitas alrededor de la Tierra para comprobar su funcionamiento, y luego utilizar\u00e1 propulsores para dirigirse a la Luna. Una vez all\u00ed, el m\u00f3dulo de alunizaje Vikram se separar\u00e1 del m\u00f3dulo orbital y aterrizar\u00e1 en la superficie lunar. Del Vikram saldr\u00e1 un rover de seis ruedas, llamado Pragyan, que explorar\u00e1 la superficie lunar y recolectar\u00e1 datos cient\u00edficos.\n\n\nEspero que esto te haya proporcionado una visi\u00f3n general concisa y \u00fatil del lanzamiento de la misi\u00f3n Chandrayaan 2 de India.", "anns": {"Coherence": [1.0, 3.0, 3.0], "Consistency": [4.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 3.0, 4.0], "5W1H": [4.0, 5.0, 4.0]}}, "commandr-tldr": {"summ": "India ha lanzado la misi\u00f3n Chandrayaan 2, con la que espera convertirse en el cuarto pa\u00eds en posar un aparato en la Luna. La nave tardar\u00e1 dos meses en llegar al sat\u00e9lite y, tras varias maniobras orbitales, soltar\u00e1 el veh\u00edculo de alunizaje Vikram, que llevar\u00e1 un peque\u00f1o rover llamado Pragyan. La misi\u00f3n tiene como destino una llanura cerca del polo sur lunar y su \u00e9xito supondr\u00eda un importante logro para el programa espacial indio.", "anns": {"Coherence": [5.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [3.0, 5.0, 4.0], "Relevance": [5.0, 4.0, 5.0], "5W1H": [4.0, 4.0, 3.0]}}, "gpt4o-base": {"summ": "India ha lanzado la nave Chandrayaan 2 con el objetivo de convertirse en el cuarto pa\u00eds en posar un aparato en la Luna. La misi\u00f3n, que refleja el crecimiento del programa espacial indio, ha sido desarrollada casi en su totalidad en India. Chandrayaan 2 despeg\u00f3 a las once y media hora peninsular espa\u00f1ola y su viaje a la Luna durar\u00e1 dos meses. Primero realizar\u00e1 varias \u00f3rbitas el\u00edpticas alrededor de la Tierra para verificar el funcionamiento de sus componentes. Luego, se dirigir\u00e1 hacia la Luna, donde ser\u00e1 atra\u00edda por la gravedad lunar y quedar\u00e1 en una \u00f3rbita a 100 km de la superficie. El m\u00f3dulo de alunizaje Vikram, que se desprender\u00e1 del m\u00f3dulo orbital, descender\u00e1 a una llanura cerca del polo sur lunar. De Vikram saldr\u00e1 un rover de seis ruedas llamado Pragyan, que recorrer\u00e1 hasta medio kil\u00f3metro en la superficie lunar, equipado con c\u00e1maras e instrumentos cient\u00edficos. La misi\u00f3n, originalmente conjunta con Rusia, fue asumida por India tras la retirada rusa. Si tiene \u00e9xito, India se unir\u00e1 a EE.UU., Rusia y China en el logro de aterrizar en la Luna.", "anns": {"Coherence": [5.0, 5.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [4.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [3.0, 5.0, 4.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 5.0]}}, "gpt4o-cot": {"summ": "India ha lanzado la nave Chandrayaan 2, con la intenci\u00f3n de convertirse en el cuarto pa\u00eds en posar un aparato en la Luna, despu\u00e9s de EE. UU., Rusia y China. La misi\u00f3n es una muestra del avanzado programa espacial indio, desarrollado casi en su totalidad en el pa\u00eds. Chandrayaan 2 ha despegado y se espera que su viaje hasta la Luna dure dos meses. Durante este tiempo, la nave realizar\u00e1 varias \u00f3rbitas el\u00edpticas alrededor de la Tierra antes de dirigirse a la Luna.\n\nUna vez en la \u00f3rbita lunar, el m\u00f3dulo de alunizaje Vikram se separar\u00e1 para descender a una llanura cerca del polo sur lunar. Despu\u00e9s del alunizaje, el rover Pragyan, equipado con c\u00e1maras e instrumentos cient\u00edficos, descender\u00e1 del Vikram para explorar la superficie lunar durante 14 d\u00edas. Esta misi\u00f3n, inicialmente planeada con la colaboraci\u00f3n de Rusia, ha enfrentado retos tecnol\u00f3gicos significativos y representa un hito importante para la carrera espacial de India.", "anns": {"Coherence": [5.0, 5.0, 5.0], "Consistency": [4.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [4.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 4.0, 5.0], "5W1H": [4.0, 4.0, 5.0]}}, "gpt4o-5w1h": {"summ": "Qu\u00e9: India ha lanzado la nave Chandrayaan 2 con el objetivo de convertirse en el cuarto pa\u00eds en posar un aparato en la Luna.\n\nQui\u00e9n: La misi\u00f3n est\u00e1 siendo llevada a cabo por el programa espacial de India.\n\nCu\u00e1ndo: La nave fue lanzada hoy, despegando sobre las once y media hora peninsular espa\u00f1ola. El viaje hasta la Luna durar\u00e1 dos meses.\n\nD\u00f3nde: El lanzamiento ocurri\u00f3 en India y la misi\u00f3n se dirige a una llanura cerca del polo sur de la Luna, entre los cr\u00e1teres Manzinus C y Simpelius N.\n\nPor qu\u00e9: El objetivo es demostrar el avance del programa espacial indio y lograr un importante hito en la exploraci\u00f3n lunar.\n\nC\u00f3mo: La Chandrayaan 2 realizar\u00e1 varias \u00f3rbitas el\u00edpticas alrededor de la Tierra antes de dirigirse en l\u00ednea recta hacia la Luna. Una vez en la \u00f3rbita lunar, el m\u00f3dulo Vikram se desprender\u00e1 para alunizar y desplegar el rover Pragyan.\n\n\n\n\n\n\n", "anns": {"Coherence": [3.0, 3.0, 3.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 5.0], "Fluency": [4.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 4.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 4.0]}}, "gpt4o-tldr": {"summ": "India ha lanzado la nave Chandrayaan 2 con el objetivo de convertirse en el cuarto pa\u00eds en posar un aparato en la Luna. Esta misi\u00f3n, desarrollada principalmente en India, sigue al exitoso env\u00edo de la Chandrayaan 1 en 2008. Chandrayaan 2 despeg\u00f3 hoy y su viaje al sat\u00e9lite durar\u00e1 dos meses, con una serie de \u00f3rbitas terrestres el\u00edpticas antes de dirigirse a la Luna. La nave incluir\u00e1 el m\u00f3dulo de alunizaje Vikram y el rover Pragyan, que explorar\u00e1 la superficie lunar cerca del polo sur. Si tiene \u00e9xito, India se unir\u00e1 a EE.UU., Rusia y China en lograr un alunizaje.", "anns": {"Coherence": [5.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [4.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 4.0, 4.0], "5W1H": [5.0, 4.0, 4.0]}}, "reka-base": {"summ": "India ha lanzado la nave Chandrayaan 2 con el objetivo de convertirse en el cuarto pa\u00eds en aterrizar un dispositivo en la Luna. Esta misi\u00f3n, mayoritariamente desarrollada en India, sigue al env\u00edo de la nave orbital Chandrayaan 1 en 2008. La Chandrayaan 2 despeg\u00f3 alrededor de las 11:30 hora peninsular espa\u00f1ola y su viaje a la Luna durar\u00e1 dos meses. Inicialmente, orbitar\u00e1 la Tierra para verificar el funcionamiento de sus sistemas antes de dirigirse a la Luna. Una vez all\u00ed, se acercar\u00e1 hasta una altura de 100 kil\u00f3metros de la superficie, donde el m\u00f3dulo de aterrizaje Vikram se separar\u00e1 del m\u00f3dulo orbital. Este aterrizaje representa un desaf\u00edo tecnol\u00f3gico significativo, especialmente despu\u00e9s de que Rusia se retirara del proyecto, dejando a India continuar sola. El destino es una llanura cerca del polo sur lunar, donde el rover Pragyan, que lleva c\u00e1maras e instrumentos cient\u00edficos, explorar\u00e1 una distancia de hasta medio kil\u00f3metro. La misi\u00f3n est\u00e1 planeada para durar 14 d\u00edas y, si tiene \u00e9xito, colocar\u00e1 a India entre las naciones l\u00edderes en exploraci\u00f3n lunar, uni\u00e9ndose a EE UU, Rusia y China.", "anns": {"Coherence": [5.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [4.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [4.0, 4.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 4.0, 4.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 5.0]}}, "reka-cot": {"summ": "India ha lanzado la nave Chandrayaan 2 con el objetivo de convertirse en el cuarto pa\u00eds en posar un aparato en la Luna, despu\u00e9s de Estados Unidos, Rusia y China. Esta misi\u00f3n, mayoritariamente desarrollada en India, es una continuaci\u00f3n de la Chandrayaan 1 lanzada en 2008. La nave viajar\u00e1 durante dos meses hasta alcanzar la Luna, donde el m\u00f3dulo de alunizaje Vikram se separar\u00e1 del m\u00f3dulo orbital para aterrizar en una llanura cerca del polo sur lunar. Posteriormente, un rover llamado Pragyan, dise\u00f1ado para recorrer hasta medio kil\u00f3metro, se desplegar\u00e1 para realizar investigaciones. La misi\u00f3n es significativa ya que representa un desaf\u00edo tecnol\u00f3gico importante para India y, si tiene \u00e9xito, posicionar\u00e1 al pa\u00eds como un actor clave en la exploraci\u00f3n espacial mundial.", "anns": {"Coherence": [5.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [4.0, 4.0, 4.0], "Fluency": [4.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 4.0, 4.0], "5W1H": [4.0, 4.0, 4.0]}}, "reka-5w1h": {"summ": "Qu\u00e9: India ha lanzado la nave espacial Chandrayaan 2 con el objetivo de convertirse en el cuarto pa\u00eds en posar un aparato en la Luna.\n\nQui\u00e9n: La misi\u00f3n es llevada a cabo por la Agencia Espacial de la India (ISRO), con el desarrollo casi completo realizado dentro del pa\u00eds. La nave est\u00e1 nombrada en honor a Vikram Sarabhai, padre del programa espacial indio.\n\nCu\u00e1ndo: El lanzamiento de la Chandrayaan 2 ocurri\u00f3 el d\u00eda de hoy.\n\nD\u00f3nde: La nave despeg\u00f3 desde el Centro Espacial Satish Dhawan en Sriharikota, India. Su destino es una llanura cerca del polo sur de la Luna, entre los cr\u00e1teres Manzinus C y Simpelius N.\n\nPor qu\u00e9: India busca demostrar su capacidad tecnol\u00f3gica y convertirse en un actor importante en la exploraci\u00f3n espacial, uni\u00e9ndose a Estados Unidos, Rusia y China como pa\u00edses capaces de posar naves en la Luna.\n\nC\u00f3mo: La misi\u00f3n incluye tres componentes principales: el m\u00f3dulo orbital, el m\u00f3dulo de aterrizaje Vikram, y el rover Pragyan. Despu\u00e9s de un viaje de dos meses, el Vikram se separar\u00e1 del m\u00f3dulo orbital y aterrizar\u00e1 en la Luna, liberando luego al rover para explorar la superficie. La misi\u00f3n est\u00e1 dise\u00f1ada para durar 14 d\u00edas una vez en la Luna.", "anns": {"Coherence": [3.0, 3.0, 3.0], "Consistency": [2.0, 3.0, 2.0], "Fluency": [4.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [3.0, 4.0, 4.0], "5W1H": [3.0, 5.0, 4.0]}}, "reka-tldr": {"summ": "India ha lanzado con \u00e9xito la nave espacial Chandrayaan-2, con el objetivo de convertirse en el cuarto pa\u00eds en posar un veh\u00edculo en la Luna, despu\u00e9s de Estados Unidos, Rusia y China. La misi\u00f3n, que es mayoritariamente de desarrollo indio, incluye un m\u00f3dulo orbital, un m\u00f3dulo de aterrizaje llamado Vikram, y un rover llamado Pragyan. Despu\u00e9s de un viaje de dos meses, el Vikram intentar\u00e1 aterrizar cerca del polo sur lunar, en una regi\u00f3n entre los cr\u00e1teres Manzinus C y Simpelius N. Una vez all\u00ed, Pragyan explorar\u00e1 la superficie, recogiendo datos y im\u00e1genes que ser\u00e1n enviados a la Tierra a trav\u00e9s del m\u00f3dulo orbital. Si tiene \u00e9xito, esta misi\u00f3n marcar\u00e1 un hito significativo en el programa espacial de India.", "anns": {"Coherence": [5.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [4.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [3.0, 5.0, 4.0], "5W1H": [3.0, 4.0, 4.0]}}, "llama3-base": {"summ": "India lanz\u00f3 hoy la nave Chandrayaan 2, que intenta convertirse en la cuarta nave en posarse en la Luna. La misi\u00f3n es una muestra del programa espacial indio, desarrollado en su mayor\u00eda en el pa\u00eds. La nave viajar\u00e1 durante dos meses y realizar\u00e1 varias \u00f3rbitas en torno a la Tierra antes de dirigirse a la Luna. La misi\u00f3n incluye un m\u00f3dulo orbital y un veh\u00edculo de alunizaje llamado Vikram, que se desprender\u00e1 del m\u00f3dulo orbital y aterrizar\u00e1 en la superficie lunar. El destino de la misi\u00f3n es una llanura cerca del polo sur de la Luna. Tras el alunizaje, un peque\u00f1o rover llamado Pragyan saldr\u00e1 del Vikram y recorrer\u00e1 la superficie lunar. La misi\u00f3n tiene como objetivo lograr un importante hito en la carrera espacial de India.", "anns": {"Coherence": [5.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 3.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 5.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 3.0]}}, "llama3-cot": {"summ": "La nave espacial Chandrayaan 2 de la India ha despegado con el objetivo de convertirse en el cuarto pa\u00eds en posar un aparato en la Luna. La misi\u00f3n es desarrollada en su mayor\u00eda en la India y tiene previsto viajar durante dos meses hasta llegar a la Luna. La nave realizar\u00e1 varias \u00f3rbitas en torno a la Tierra antes de dirigirse hacia la Luna, donde se desprender\u00e1 el veh\u00edculo de alunizaje Vikram y el rover Pragyan para recorrer la superficie lunar. Si la misi\u00f3n tiene \u00e9xito, la India habr\u00e1 logrado un importante hito en su carrera espacial.", "anns": {"Coherence": [5.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 3.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 5.0], "5W1H": [5.0, 4.0, 3.0]}}, "llama3-5w1h": {"summ": "Aqu\u00ed te presento el resumen del texto utilizando el m\u00e9todo de las 5W1H:\n\nQu\u00e9: La nave Chandrayaan 2 ha sido lanzada por India con el objetivo de convertirse en el cuarto pa\u00eds en posar un aparato en la Luna.\n\nQui\u00e9n: La misi\u00f3n es desarrollada por la India, con la participaci\u00f3n de ingenieros y cient\u00edficos del pa\u00eds.\n\nCu\u00e1ndo: La nave ha despegado hoy, y se espera que su viaje hasta la Luna dure dos meses.\n\nD\u00f3nde: La misi\u00f3n tiene como destino una llanura situada entre Manzinus C y Simpelius N, dos cr\u00e1teres situados cerca del polo sur de la Luna.\n\nPor qu\u00e9: La misi\u00f3n es una muestra del pujante programa espacial indio, y busca convertir a India en el cuarto pa\u00eds en posar un aparato en la Luna.\n\nC\u00f3mo: La nave realizar\u00e1 varias \u00f3rbitas en torno a la Tierra antes de dirigirse hacia la Luna, y luego se desprender\u00e1 el veh\u00edculo de alunizaje Vikram, que aterrizar\u00e1 en la superficie lunar y desplegar\u00e1 un peque\u00f1o rover llamado Pragyan.", "anns": {"Coherence": [3.0, 3.0, 3.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 4.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 4.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 4.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 3.0]}}, "llama3-tldr": {"summ": "La India lanz\u00f3 hoy la nave Chandrayaan 2, que intentar\u00e1 convertirse en el cuarto pa\u00eds en posar un aparato en la Luna. La misi\u00f3n es una muestra del pujante programa espacial indio y est\u00e1 previsto que su viaje dure dos meses. La nave realizar\u00e1 varias \u00f3rbitas en torno a la Tierra antes de dirigirse hacia la Luna, donde se desprender\u00e1 el veh\u00edculo de alunizaje Vikram y un peque\u00f1o rover llamado Pragyan. Si la misi\u00f3n tiene \u00e9xito, la India habr\u00e1 logrado un importante hito en su carrera espacial.", "anns": {"Coherence": [5.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 4.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 4.0], "Relevance": [4.0, 4.0, 5.0], "5W1H": [5.0, 4.0, 3.0]}}, "subhead": {"summ": "El pa\u00eds asi\u00e1tico lanza la 'Chandrayaan 2 ' , en su misi\u00f3n espacial m\u00e1s ambiciosa para explorar el polo sur del sat\u00e9lite", "anns": {"Coherence": [4.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [4.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [4.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [1.0, 5.0, 5.0], "5W1H": [2.0, 1.0, 2.0]}}}}
{"idx": "http://elpais.com/ccaa/2019/09/28/catalunya/1569665675_576416.html", "round": 0, "original_document": "La Polic\u00eda ha detenido en Alemania al joven de 17 a\u00f1os que estaba siendo buscado como presunto autor de la muerte de su hermana , de 14 , cuyo cad\u00e1ver fue hallado en el domicilio familiar de Matar\u00f3 , Barcelona , el pasado junio . El joven ha sido trasladado ya a Espa\u00f1a y ha sido puesto a disposici\u00f3n de la fiscal\u00eda de menores , seg\u00fan fuentes cercanas al caso . El menor estaba siendo buscado desde el pasado mes de junio , despu\u00e9s de que se encontrara en el domicilio familiar el cad\u00e1ver de su hermana , de 14 a\u00f1os , con heridas de arma blanca . El crimen ocurri\u00f3 cuando la madre de ambos menores , de origen ruso , se encontraba de viaje , por lo que los dos adolescentes se hab\u00edan quedado solos en la vivienda , situada en el barrio Cerdanyola de Matar\u00f3 . Alertada por no poder contactar con sus hijos , la mujer pidi\u00f3 a unos amigos que acudieran a su domicilio , donde estos encontraron el cad\u00e1ver de la menor , sin rastro de su hermano mayor.\n", "reference_summaries": [], "model_summaries": {"claude-base": {"summ": "Resumen:\nUn joven de 17 a\u00f1os, sospechoso de matar a su hermana de 14 a\u00f1os en Matar\u00f3 (Barcelona) en junio, ha sido detenido en Alemania. El cuerpo de la v\u00edctima fue encontrado con heridas de arma blanca en el domicilio familiar mientras la madre estaba de viaje. El sospechoso ha sido trasladado a Espa\u00f1a y puesto a disposici\u00f3n de la fiscal\u00eda de menores. La polic\u00eda lo buscaba desde el descubrimiento del crimen, cuando desapareci\u00f3 de la escena.", "anns": {"Coherence": [3.0, 3.0, 4.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 5.0], "Fluency": [4.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 5.0, 4.0], "5W1H": [5.0, 4.0, 5.0]}}, "claude-cot": {"summ": "El resumen m\u00e1s relevante del texto ser\u00eda:\nUn joven de 17 a\u00f1os, sospechoso de asesinar a su hermana de 14 en Matar\u00f3 (Barcelona) en junio, ha sido detenido en Alemania y trasladado a Espa\u00f1a. El cuerpo de la hermana fue encontrado con heridas de arma blanca en el domicilio familiar mientras la madre estaba de viaje. El joven ha sido puesto a disposici\u00f3n de la fiscal\u00eda de menores.\nEste resumen captura los elementos clave de la noticia: qui\u00e9n, qu\u00e9, cu\u00e1ndo, d\u00f3nde y c\u00f3mo, proporcionando la informaci\u00f3n esencial del caso.", "anns": {"Coherence": [4.0, 3.0, 4.0], "Consistency": [4.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 4.0, 3.0], "5W1H": [5.0, 4.0, 5.0]}}, "claude-5w1h": {"summ": "Aqu\u00ed est\u00e1 el resumen del texto utilizando el m\u00e9todo 5W1H:\nQu\u00e9: Un joven de 17 a\u00f1os fue detenido como presunto autor del asesinato de su hermana de 14 a\u00f1os.\nQui\u00e9n: El presunto autor es un joven de 17 a\u00f1os. La v\u00edctima es su hermana de 14 a\u00f1os.\nCu\u00e1ndo: La detenci\u00f3n ocurri\u00f3 recientemente, mientras que el crimen tuvo lugar en junio pasado.\nD\u00f3nde: El joven fue detenido en Alemania y trasladado a Espa\u00f1a. El crimen ocurri\u00f3 en el domicilio familiar en Matar\u00f3, Barcelona.\nPor qu\u00e9: No se menciona expl\u00edcitamente el motivo del crimen en el texto.\nC\u00f3mo: La v\u00edctima fue asesinada con un arma blanca. El crimen ocurri\u00f3 cuando los hermanos estaban solos en casa mientras su madre estaba de viaje. El cuerpo fue descubierto por amigos de la familia que acudieron al domicilio a petici\u00f3n de la madre, quien no pod\u00eda contactar con sus hijos.", "anns": {"Coherence": [3.0, 3.0, 3.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 4.0, 2.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 5.0]}}, "claude-tldr": {"summ": "Aqu\u00ed tienes un resumen breve (tldr) de la noticia:\nUn joven de 17 a\u00f1os, sospechoso de matar a su hermana de 14 en Matar\u00f3 (Barcelona) en junio, ha sido detenido en Alemania y trasladado a Espa\u00f1a. El cuerpo de la hermana fue encontrado con heridas de arma blanca en el domicilio familiar mientras la madre estaba de viaje. El joven ha sido puesto a disposici\u00f3n de la fiscal\u00eda de menores.", "anns": {"Coherence": [4.0, 3.0, 4.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 4.0, 4.0], "5W1H": [5.0, 4.0, 5.0]}}, "commandr-base": {"summ": "La polic\u00eda alemana ha detenido a un joven de 17 a\u00f1os buscado por la muerte de su hermana de 14 a\u00f1os en Matar\u00f3, Barcelona. El menor, de origen ruso, ha sido trasladado a Espa\u00f1a y puesto a disposici\u00f3n de la fiscal\u00eda de menores. El crimen ocurri\u00f3 en junio cuando la madre, de viaje, dej\u00f3 a los adolescentes solos en casa. Al no poder contactarlos, pidi\u00f3 a unos amigos que fueran a su casa, donde encontraron el cad\u00e1ver de la menor con heridas de arma blanca. El hermano mayor no estaba y era buscado desde entonces.", "anns": {"Coherence": [5.0, 4.0, 4.0], "Consistency": [3.0, 4.0, 3.0], "Fluency": [4.0, 5.0, 3.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 3.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 4.0]}}, "commandr-cot": {"summ": "La polic\u00eda ha detenido en Alemania a un joven de 17 a\u00f1os buscado por el presunto asesinato de su hermana de 14 a\u00f1os en Matar\u00f3, Barcelona. El crimen ocurri\u00f3 en junio cuando la madre, de origen ruso, estaba de viaje y los adolescentes estaban solos en casa. El joven ha sido trasladado a Espa\u00f1a y puesto a disposici\u00f3n de la fiscal\u00eda de menores. El cad\u00e1ver de la hermana fue hallado con heridas de arma blanca, y el menor estaba en busca y captura desde entonces.", "anns": {"Coherence": [5.0, 3.0, 4.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 4.0], "5W1H": [5.0, 4.0, 5.0]}}, "commandr-5w1h": {"summ": "Aqu\u00ed est\u00e1 el resumen del texto usando el m\u00e9todo de las 5W1H:\n\n\nQu\u00e9: La Polic\u00eda ha detenido al joven de 17 a\u00f1os como presunto autor de la muerte de su hermana de 14 a\u00f1os, cuyo cad\u00e1ver fue hallado en su domicilio familiar en Matar\u00f3, Barcelona, con heridas de arma blanca.\n\n\nQui\u00e9n: El joven de 17 a\u00f1os, cuya identidad no ha sido revelada debido a su condici\u00f3n de menor de edad.\n\n\nCu\u00e1ndo: El crimen ocurri\u00f3 en junio pasado, y el joven fue detenido recientemente y trasladado a Espa\u00f1a para ser puesto a disposici\u00f3n de la fiscal\u00eda de menores.\n\n\nD\u00f3nde: En el domicilio familiar situado en el barrio Cerdanyola de Matar\u00f3, Barcelona.\n\n\nPor qu\u00e9: Las razones detr\u00e1s del crimen a\u00fan no est\u00e1n claras y son objeto de investigaci\u00f3n.\n\n\nC\u00f3mo: El joven supuestamente atac\u00f3 a su hermana con un arma blanca, caus\u00e1ndole heridas que resultaron fatales.\n\n\nEste resumen proporciona una visi\u00f3n general concisa del incidente utilizando las preguntas b\u00e1sicas de las 5W1H para transmitir la informaci\u00f3n clave.", "anns": {"Coherence": [3.0, 3.0, 3.0], "Consistency": [5.0, 3.0, 4.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 3.0, 3.0], "5W1H": [5.0, 4.0, 5.0]}}, "commandr-tldr": {"summ": "La polic\u00eda ha detenido en Alemania a un joven de 17 a\u00f1os buscado por la muerte de su hermana de 14 a\u00f1os en Espa\u00f1a. El menor, de origen ruso, estaba solo con su hermana en el domicilio familiar cuando ocurri\u00f3 el crimen y ha sido puesto a disposici\u00f3n de la fiscal\u00eda de menores.", "anns": {"Coherence": [5.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [3.0, 4.0, 3.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 5.0, 5.0], "5W1H": [5.0, 4.0, 4.0]}}, "gpt4o-base": {"summ": "La Polic\u00eda ha detenido en Alemania a un joven de 17 a\u00f1os, sospechoso de haber matado a su hermana de 14 a\u00f1os en Matar\u00f3, Barcelona, el pasado junio. El joven ya ha sido trasladado a Espa\u00f1a y puesto a disposici\u00f3n de la fiscal\u00eda de menores. El crimen ocurri\u00f3 cuando su madre estaba de viaje y los adolescentes se quedaron solos en su casa. La madre, al no poder contactar con ellos, pidi\u00f3 a unos amigos que fueran a su domicilio, donde encontraron el cad\u00e1ver de la menor con heridas de arma blanca y sin rastro del hermano.", "anns": {"Coherence": [5.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 4.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 5.0]}}, "gpt4o-cot": {"summ": "La Polic\u00eda ha detenido en Alemania a un joven de 17 a\u00f1os, presunto autor de la muerte de su hermana de 14 a\u00f1os, cuyo cad\u00e1ver fue hallado en su domicilio en Matar\u00f3, Barcelona, el pasado junio. El joven ha sido trasladado a Espa\u00f1a y puesto a disposici\u00f3n de la fiscal\u00eda de menores. La madre de ambos, de origen ruso, estaba de viaje en el momento del crimen y, al no poder contactar con sus hijos, pidi\u00f3 a unos amigos que acudieran a su casa, donde encontraron el cuerpo de la menor con heridas de arma blanca y sin rastro del hermano.", "anns": {"Coherence": [5.0, 4.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 5.0, 4.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 5.0]}}, "gpt4o-5w1h": {"summ": "Qu\u00e9: La polic\u00eda ha detenido al joven de 17 a\u00f1os por el presunto asesinato de su hermana de 14 a\u00f1os.\n\nQui\u00e9n: Un joven de 17 a\u00f1os (detenido) y su hermana de 14 a\u00f1os (v\u00edctima).\n\nCu\u00e1ndo: El crimen ocurri\u00f3 en junio pasado, y el joven fue detenido posteriormente.\n\nD\u00f3nde: El crimen ocurri\u00f3 en el domicilio familiar en el barrio Cerdanyola de Matar\u00f3, Barcelona, y el joven fue detenido en Alemania.\n\nPor qu\u00e9: El joven fue detenido como sospechoso del asesinato de su hermana, cuyo cad\u00e1ver fue encontrado con heridas de arma blanca.\n\nC\u00f3mo: La madre, al no poder contactar con sus hijos mientras estaba de viaje, pidi\u00f3 a unos amigos que revisaran la casa, donde encontraron el cad\u00e1ver de la menor y no hab\u00eda rastro del hermano mayor.", "anns": {"Coherence": [3.0, 3.0, 3.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [4.0, 4.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 3.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 5.0]}}, "gpt4o-tldr": {"summ": "La Polic\u00eda ha detenido en Alemania a un joven de 17 a\u00f1os, sospechoso de haber asesinado a su hermana de 14 a\u00f1os en Matar\u00f3, Barcelona. El crimen ocurri\u00f3 en junio cuando su madre estaba de viaje y los adolescentes se encontraban solos en casa. El joven ha sido trasladado a Espa\u00f1a y est\u00e1 bajo custodia de la fiscal\u00eda de menores.", "anns": {"Coherence": [4.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 5.0], "5W1H": [5.0, 4.0, 4.0]}}, "reka-base": {"summ": "La Polic\u00eda alemana ha detenido a un joven de 17 a\u00f1os, buscado por la muerte de su hermana de 14 a\u00f1os, cuyo cuerpo fue encontrado en su casa en Matar\u00f3, Barcelona, en junio. El sospechoso, que estaba solo en la vivienda con su hermana mientras su madre estaba de viaje, fue trasladado a Espa\u00f1a y entregado a la fiscal\u00eda de menores. El crimen fue descubierto cuando la madre, de origen ruso, no pudo contactar con sus hijos y pidi\u00f3 a amigos que revisaran la casa, donde encontraron a la menor muerta y al hermano desaparecido.", "anns": {"Coherence": [5.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [3.0, 4.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 4.0, 4.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 4.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 4.0]}}, "reka-cot": {"summ": "La Polic\u00eda alemana ha detenido a un joven de 17 a\u00f1os, buscado por ser el presunto autor de la muerte de su hermana de 14 a\u00f1os, cuyo cuerpo fue encontrado en su hogar en Matar\u00f3, Barcelona, en junio. El joven, que se encontraba solo en la casa con su hermana mientras su madre estaba de viaje, ha sido trasladado a Espa\u00f1a y entregado a la fiscal\u00eda de menores. El crimen fue descubierto cuando la madre, de origen ruso, no logr\u00f3 contactar con sus hijos y pidi\u00f3 a amigos que revisaran la vivienda, donde hallaron el cuerpo de la menor.", "anns": {"Coherence": [5.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 4.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 4.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 4.0]}}, "reka-5w1h": {"summ": "Qu\u00e9: La Polic\u00eda alemana ha detenido a un joven de 17 a\u00f1os acusado de asesinar a su hermana de 14 a\u00f1os en su hogar en Matar\u00f3, Barcelona.\n\nQui\u00e9n: El detenido es un joven de 17 a\u00f1os, y la v\u00edctima es su hermana menor de 14 a\u00f1os. La madre de ambos, de origen ruso, estaba de viaje en el momento del crimen.\n\nCu\u00e1ndo: El crimen ocurri\u00f3 en el pasado mes de junio, y el joven fue detenido en Alemania en la misma fecha.\n\nD\u00f3nde: El cuerpo de la v\u00edctima fue encontrado en el domicilio familiar ubicado en el barrio Cerdanyola de Matar\u00f3, Barcelona. El arresto del sospechoso tuvo lugar en Alemania.\n\nPor qu\u00e9: Se presume que el joven asesin\u00f3 a su hermana, aunque las motivaciones espec\u00edficas del crimen no se han detallado en el informe.\n\nC\u00f3mo: La madre, al no poder contactar con sus hijos, pidi\u00f3 ayuda a amigos que fueron a la casa y descubrieron el cuerpo de la menor. El sospechoso hab\u00eda desaparecido del lugar, y fue detenido posteriormente en Alemania.", "anns": {"Coherence": [3.0, 3.0, 3.0], "Consistency": [4.0, 5.0, 4.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 4.0, 3.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 4.0]}}, "reka-tldr": {"summ": "La Polic\u00eda ha detenido en Alemania a un joven de 17 a\u00f1os, sospechoso de haber asesinado a su hermana de 14 a\u00f1os en Matar\u00f3, Barcelona. El crimen ocurri\u00f3 en junio cuando su madre estaba de viaje y los adolescentes se encontraban solos en casa. El joven ha sido trasladado a Espa\u00f1a y est\u00e1 bajo custodia de la fiscal\u00eda de menores.", "anns": {"Coherence": [4.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 5.0], "5W1H": [3.0, 4.0, 4.0]}}, "llama3-base": {"summ": "La Polic\u00eda ha detenido en Alemania al joven de 17 a\u00f1os sospechoso de matar a su hermana de 14 a\u00f1os en Matar\u00f3. El joven fue trasladado a Espa\u00f1a y entregado a la fiscal\u00eda de menores.", "anns": {"Coherence": [3.0, 2.0, 5.0], "Consistency": [4.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [3.0, 5.0, 5.0], "5W1H": [3.0, 3.0, 3.0]}}, "llama3-cot": {"summ": "El contenido m\u00e1s relevante del texto es la detenci\u00f3n en Alemania del joven de 17 a\u00f1os que estaba siendo buscado como presunto autor de la muerte de su hermana de 14 a\u00f1os, cuyo cad\u00e1ver fue hallado en el domicilio familiar de Matar\u00f3, Barcelona, en junio.", "anns": {"Coherence": [4.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [3.0, 4.0, 4.0], "5W1H": [3.0, 4.0, 2.0]}}, "llama3-5w1h": {"summ": "Aqu\u00ed te presento el resumen del texto utilizando el m\u00e9todo de las 5W1H:\n\nQu\u00e9: Un joven de 17 a\u00f1os ha sido detenido en Alemania como presunto autor de la muerte de su hermana de 14 a\u00f1os.\n\nQui\u00e9n: El joven de 17 a\u00f1os, cuyo nombre no se menciona, y su hermana de 14 a\u00f1os.\n\nCu\u00e1ndo: El crimen ocurri\u00f3 en junio del a\u00f1o en curso, y el joven fue detenido en Alemania y trasladado a Espa\u00f1a para ser puesto a disposici\u00f3n de la fiscal\u00eda de menores.\n\nD\u00f3nde: El crimen ocurri\u00f3 en el domicilio familiar de Matar\u00f3, Barcelona, y el joven fue detenido en Alemania.\n\nPor qu\u00e9: No se menciona expl\u00edcitamente el motivo del crimen, pero se sugiere que el joven y su hermana se hab\u00edan quedado solos en la vivienda mientras su madre estaba de viaje.\n\nC\u00f3mo: El crimen se cometi\u00f3 con arma blanca, seg\u00fan se menciona en el texto.", "anns": {"Coherence": [2.0, 3.0, 3.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 4.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 3.0, 4.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 5.0]}}, "llama3-tldr": {"summ": "La polic\u00eda alemana ha detenido a un joven de 17 a\u00f1os sospechoso de matar a su hermana de 14 a\u00f1os en Matar\u00f3, Barcelona.", "anns": {"Coherence": [3.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [4.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [3.0, 5.0, 5.0], "5W1H": [3.0, 2.0, 2.0]}}, "subhead": {"summ": "El joven , de 17 a\u00f1os , estaba siendo buscado como presunto autor de la muerte", "anns": {"Coherence": [1.0, 4.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [4.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [1.0, 5.0, 5.0], "5W1H": [2.0, 1.0, 2.0]}}}}
{"idx": "http://elpais.com/elpais/2019/07/17/gente/1563351601_839455.html", "round": 0, "original_document": "Se confirma : Alejandro Sanz ( 50 a\u00f1os ) y Raquel Perera ( 44 a\u00f1os ) se separan despu\u00e9s de 12 a\u00f1os juntos . Los rumores sobre las desavenencias de la pareja comenzaron hace poco m\u00e1s de una semana y este mi\u00e9rcoles la revista \u00a1Hola ! oficializa su separaci\u00f3n y afirma que cada uno de ellos ha comenzado un camino por separado . Se trata solamente de la constataci\u00f3n de una separaci\u00f3n que se daba por hecha desde que el pasado domingo tanto el cantante como Perera publicaran en sus respectivas cuentas de Instagram y simult\u00e1neamente una imagen donde aparec\u00edan los dos sonrientes con sus hijos y un texto ambiguo pero bastante inequ\u00edvoco : `` Somos una familia y siempre lo seremos . Decidimos amarnos para siempre y as\u00ed ser\u00e1 . Lo eterno tiene la complejidad y la ventaja de transformar las maneras de amarse en otras direcciones , sin destruir el cari\u00f1o , la lealtad y la responsabilidad conjunta sobre nuestros hijos . Nuestra familia est\u00e1 por encima de cualquier cosa ... es diversa y bella , como la vida y as\u00ed permanecer\u00e1 . El mundo cambia , nosotros tambi\u00e9n , siempre amorosamente . Gracias por respetarlo '' . Cuatro frases que resum\u00edan 12 a\u00f1os de relaci\u00f3n y tambi\u00e9n c\u00f3mo iba a ser su relaci\u00f3n de familia en el futuro : una separaci\u00f3n respetuosa con dos hijos , Dylan y Alma , en el centro de sus preocupaciones y con una clara declaraci\u00f3n respecto a su presente pero tambi\u00e9n a su futuro : el mundo cambia , ellos tambi\u00e9n , pero lo har\u00e1n `` amorosamente '' . Su declaraci\u00f3n llegaba tres d\u00edas despu\u00e9s del octavo cumplea\u00f1os de su hijo Dylan , a quien llaman Capit\u00e1n Tap\u00f3n , y despu\u00e9s de celebrarlo todos juntos en una fiesta . Un d\u00eda despu\u00e9s Raquel , junto a sus dos hijos , cog\u00eda un avi\u00f3n con destino a Madrid y despu\u00e9s a una playa . Mientras , Alejandro Sanz est\u00e1 con su hija Manuela , fruto de su primer matrimonio , y contin\u00faa con sus conciertos de La Gira cuyas pr\u00f3ximas citas ser\u00e1n a partir del 28 de agosto en Estados Unidos y en M\u00e9xico . Raquel Pereda y Alejandro Sanz comenzaron su relaci\u00f3n en 2007 , dos a\u00f1os despu\u00e9s de que el cantante se separara de Jaydy Michel con quien se hab\u00eda casado en Indonesia en 1999 . Al principio mantuvieron su relaci\u00f3n fuera del foco de los medios y en enero de 2011 anunciaron que esperaban su primer hijo , Dylan , que naci\u00f3 el 12 de julio de ese a\u00f1o . Con la misma discreci\u00f3n , y por sorpresa , la pareja contrajo matrimonio el 26 de mayo de 2012 en la finca que el cantante tiene en la localidad cacere\u00f1a de Jarandilla de la Vera . Un enlace que ni siquiera conoc\u00edan los familiares y amigos a los que congregaron all\u00ed ese d\u00eda y que pensaban que solo asist\u00edan al bautizo de Dylan , que se celebr\u00f3 al mismo tiempo que su matrimonio . El 24 de julio de 2014 llegaba al mundo su segundo hija , Alma . El cantante tiene adem\u00e1s un cuarto hijo , Alexander , de una relaci\u00f3n extramatrimonial y a quien Sanz dio a conocer a trav\u00e9s de un comunicado en diciembre de 2006 . En dicho comunicado el m\u00fasico afirmaba que su hijo ten\u00eda entonces tres a\u00f1os y explicaba que si no hab\u00eda informado antes de su existencia hab\u00eda sido por `` expreso deseo de la madre , una mujer totalmente ajena a la vida p\u00fablica '' . Raquel Perera siempre se ha mantenido en un discreto segundo plano en la vida p\u00fablica del cantante . Estudi\u00f3 Psicolog\u00eda y se especializ\u00f3 en Comunicaci\u00f3n y Marketing y conoci\u00f3 al cantante trabajando como su asistente personal , una actividad que dej\u00f3 despu\u00e9s de su boda . Desde entonces , adem\u00e1s de ejercer su maternidad , se ha centrado en temas de cosm\u00e9tica , y ella misma cont\u00f3 en el blog de la firma Matriskin que es la distribuidora de la firma para Espa\u00f1a y Am\u00e9rica desde que las descubri\u00f3 y le solucionaron una afecci\u00f3n cut\u00e1nea . Hasta el \u00faltimo momento la pareja ha mantenido la buena sinton\u00eda . El pasado mes de marzo Alejandro Sanz organiz\u00f3 en Miami una fiesta sorpresa a su mujer para celebrar su 44 cumplea\u00f1os y ella public\u00f3 un storie en Instagram junto a una fotograf\u00eda de ambos que dejaba claro el cari\u00f1o que les une : `` Gracias a todos . Pero , sobre todo , a ti , mi moreno bello por abrazarme con todo ''.", "reference_summaries": [], "model_summaries": {"claude-base": {"summ": "El texto informa sobre la separaci\u00f3n de Alejandro Sanz (50) y Raquel Perera (44) despu\u00e9s de 12 a\u00f1os juntos. Puntos clave:\n\nLa revista \u00a1Hola! confirm\u00f3 la separaci\u00f3n.\nLa pareja public\u00f3 un mensaje en Instagram anunciando su separaci\u00f3n de forma amistosa.\nTienen dos hijos juntos: Dylan y Alma.\nComenzaron su relaci\u00f3n en 2007 y se casaron en 2012.\nRaquel Perera trabajaba como asistente personal de Sanz antes de su matrimonio.\nSanz tiene otros dos hijos de relaciones anteriores.\nHasta el final de su relaci\u00f3n, la pareja mantuvo una buena sinton\u00eda.\nSe comprometen a mantener una relaci\u00f3n respetuosa y centrada en el bienestar de sus hijos.", "anns": {"Coherence": [1.0, 2.0, 3.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 4.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 4.0, 4.0], "5W1H": [5.0, 4.0, 5.0]}}, "claude-cot": {"summ": "El resumen m\u00e1s relevante del texto ser\u00eda:\nAlejandro Sanz (50) y Raquel Perera (44) se separan despu\u00e9s de 12 a\u00f1os juntos. La pareja anunci\u00f3 su separaci\u00f3n en Instagram con un mensaje que enfatiza su compromiso de seguir siendo una familia unida por sus hijos Dylan y Alma. Comenzaron su relaci\u00f3n en 2007 y se casaron en secreto en 2012. Raquel Perera, quien conoci\u00f3 a Sanz como su asistente personal, ha mantenido un perfil discreto. Ambos han expresado su intenci\u00f3n de mantener una separaci\u00f3n respetuosa y amistosa, priorizando el bienestar de sus hijos.\n\u00bfDesea que elabore alg\u00fan aspecto espec\u00edfico de este resumen?", "anns": {"Coherence": [4.0, 3.0, 4.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 4.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 4.0, 4.0], "5W1H": [5.0, 4.0, 4.0]}}, "claude-5w1h": {"summ": "Aqu\u00ed est\u00e1 el resumen del texto usando el m\u00e9todo 5W1H:\nQu\u00e9: Alejandro Sanz y Raquel Perera se separan despu\u00e9s de 12 a\u00f1os juntos.\nQui\u00e9n: Alejandro Sanz (50 a\u00f1os) y Raquel Perera (44 a\u00f1os).\nCu\u00e1ndo: La separaci\u00f3n se confirma en julio de 2019, aunque los rumores comenzaron una semana antes.\nD\u00f3nde: No se especifica un lugar concreto, pero la pareja resid\u00eda principalmente entre Espa\u00f1a y Estados Unidos.\nPor qu\u00e9: No se dan razones espec\u00edficas, pero mencionan que \"el mundo cambia\" y ellos tambi\u00e9n.\nC\u00f3mo: La pareja anunci\u00f3 su separaci\u00f3n de manera respetuosa a trav\u00e9s de un mensaje conjunto en Instagram, enfatizando que seguir\u00e1n siendo una familia y priorizando el bienestar de sus hijos Dylan y Alma.\n\u00bfLe gustar\u00eda que proporcione m\u00e1s detalles sobre alg\u00fan aspecto espec\u00edfico de este resumen?", "anns": {"Coherence": [3.0, 3.0, 3.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 3.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 4.0, 4.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 4.0]}}, "claude-tldr": {"summ": "Here's a brief summary of the key points:\n\nAlejandro Sanz (50) and Raquel Perera (44) are separating after 12 years together.\nThe couple announced their separation through a joint Instagram post, emphasizing they will remain a family and continue to co-parent their children Dylan and Alma.\nThey began their relationship in 2007 and married in 2012 in a surprise ceremony.\nSanz has four children in total: Manuela from his first marriage, Dylan and Alma with Perera, and Alexander from an extramarital relationship.\nPerera, who has a background in psychology and marketing, has maintained a low public profile throughout their relationship.\nThe couple appears to be separating on amicable terms, focusing on their children and mutual respect.", "anns": {"Coherence": [1.0, 2.0, 4.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [1.0, 1.0, 1.0], "Relevance": [4.0, 3.0, 4.0], "5W1H": [5.0, 4.0, 5.0]}}, "commandr-base": {"summ": "Aqu\u00ed est\u00e1 un resumen del texto proporcionado:\n\n\nEl cantante espa\u00f1ol Alejandro Sanz y su pareja, Raquel Perera, han anunciado su separaci\u00f3n despu\u00e9s de 12 a\u00f1os juntos. La pareja, que tiene dos hijos en com\u00fan, Dylan y Alma, confirm\u00f3 su separaci\u00f3n a trav\u00e9s de una publicaci\u00f3n en Instagram, donde afirmaron que aunque su relaci\u00f3n rom\u00e1ntica ha terminado, siempre ser\u00e1n una familia. La revista \u00a1Hola! oficializ\u00f3 la noticia, destacando la madurez y el respeto con el que la pareja est\u00e1 manejando la situaci\u00f3n. Sanz y Perera comenzaron su relaci\u00f3n en 2007 y se casaron en secreto en 2012. A pesar de su separaci\u00f3n, ambos han dejado claro que su familia sigue siendo su prioridad y que continuar\u00e1n am\u00e1ndose y apoy\u00e1ndose mutuamente. Mientras Sanz contin\u00faa con su gira de conciertos, Perera se centra en sus proyectos personales y en el cuidado de sus hijos. La pareja ha demostrado que es posible separarse de manera respetuosa y madura, manteniendo siempre el bienestar de su familia como prioridad.", "anns": {"Coherence": [5.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 4.0, 3.0], "5W1H": [5.0, 4.0, 3.0]}}, "commandr-cot": {"summ": "Alejandro Sanz y Raquel Perera anuncian su separaci\u00f3n despu\u00e9s de 12 a\u00f1os juntos. La pareja, que tiene dos hijos en com\u00fan, Dylan y Alma, confirm\u00f3 la noticia a trav\u00e9s de una publicaci\u00f3n en Instagram, donde afirmaron que su familia est\u00e1 \"por encima de cualquier cosa\" y que a pesar de los cambios, siempre se amar\u00e1n amorosamente. La separaci\u00f3n se produce tres d\u00edas despu\u00e9s del octavo cumplea\u00f1os de su hijo Dylan y despu\u00e9s de que Raquel viajara a Madrid y a una playa con sus hijos, mientras que Alejandro contin\u00faa su gira de conciertos en los Estados Unidos y M\u00e9xico. La pareja, que se cas\u00f3 en secreto en 2012, siempre ha mantenido un perfil bajo y discreto en los medios.", "anns": {"Coherence": [5.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 4.0, 4.0], "5W1H": [5.0, 4.0, 3.0]}}, "commandr-5w1h": {"summ": "\nAqu\u00ed est\u00e1 un resumen del texto utilizando el m\u00e9todo de las 5W1H:\n\n\nQu\u00e9: Separaci\u00f3n de Alejandro Sanz y Raquel Perera despu\u00e9s de 12 a\u00f1os de relaci\u00f3n.\n\n\nQui\u00e9n: Alejandro Sanz (50 a\u00f1os), cantante y compositor espa\u00f1ol, y Raquel Perera (44 a\u00f1os), su esposa y madre de dos de sus hijos.\n\n\nCu\u00e1ndo: La separaci\u00f3n se confirm\u00f3 en julio de 2019, aunque los rumores comenzaron una semana antes.\n\n\nD\u00f3nde: La noticia se hizo p\u00fablica en Espa\u00f1a, donde ambos residen y donde se celebr\u00f3 la boda en 2012.\n\n\nPor qu\u00e9: No se dan razones espec\u00edficas, pero la pareja menciona \"la complejidad y la ventaja de transformar las maneras de amarse en otras direcciones\" y la necesidad de cambiar con el mundo.\n\n\nC\u00f3mo: A trav\u00e9s de una declaraci\u00f3n conjunta en Instagram, donde anunciaron su separaci\u00f3n y enfatizaron su compromiso de seguir siendo una familia y amarse para siempre, aunque de una manera diferente.\n\n\nEspero que esto te haya dado una visi\u00f3n general concisa y clara de la historia utilizando el marco de las 5W1H.", "anns": {"Coherence": [3.0, 2.0, 3.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 4.0, 4.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 3.0]}}, "commandr-tldr": {"summ": "\ntl;dr: Alejandro Sanz y Raquel Perera confirman su separaci\u00f3n despu\u00e9s de 12 a\u00f1os juntos, manteniendo una relaci\u00f3n respetuosa por el bien de sus hijos y destacando su amor y lealtad mutuos.", "anns": {"Coherence": [5.0, 3.0, 4.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 4.0], "Fluency": [4.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 5.0], "5W1H": [4.0, 2.0, 2.0]}}, "gpt4o-base": {"summ": "Alejandro Sanz y Raquel Perera se separan despu\u00e9s de 12 a\u00f1os juntos. La revista \u00a1Hola! confirm\u00f3 la noticia tras rumores recientes. Ambos publicaron en Instagram un mensaje ambiguo pero claro sobre su separaci\u00f3n, enfatizando el amor y la responsabilidad compartida por sus hijos, Dylan y Alma. Aunque separados, mantienen una relaci\u00f3n respetuosa y amorosa. Perera vol\u00f3 a Madrid con sus hijos, mientras Sanz sigue con su gira. La pareja inici\u00f3 su relaci\u00f3n en 2007, tuvieron a su primer hijo en 2011 y se casaron en 2012 en una ceremonia sorpresa. Tienen dos hijos juntos y Sanz tiene otros dos de relaciones anteriores. Perera, exasistente de Sanz, se ha dedicado a la cosm\u00e9tica.", "anns": {"Coherence": [4.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 4.0, 3.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 4.0]}}, "gpt4o-cot": {"summ": "Alejandro Sanz y Raquel Perera se separan despu\u00e9s de 12 a\u00f1os juntos. La revista \u00a1Hola! confirm\u00f3 la noticia, que ya se especulaba desde hace una semana. Ambos publicaron un mensaje en Instagram asegurando que seguir\u00e1n siendo una familia amorosa y responsable con sus hijos, Dylan y Alma, y que afrontan el cambio con cari\u00f1o y respeto. Raquel y los ni\u00f1os se trasladaron a Madrid, mientras Alejandro contin\u00faa con su gira de conciertos. La pareja comenz\u00f3 su relaci\u00f3n en 2007 y se casaron en secreto en 2012. A lo largo de su relaci\u00f3n, han mantenido una vida privada discreta.", "anns": {"Coherence": [4.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 4.0], "5W1H": [5.0, 4.0, 3.0]}}, "gpt4o-5w1h": {"summ": "Qu\u00e9: Alejandro Sanz y Raquel Perera se separan despu\u00e9s de 12 a\u00f1os juntos.\n\nQui\u00e9n: Alejandro Sanz (50 a\u00f1os) y Raquel Perera (44 a\u00f1os).\n\nCu\u00e1ndo: La separaci\u00f3n se confirma este mi\u00e9rcoles, despu\u00e9s de rumores que comenzaron hace poco m\u00e1s de una semana. La declaraci\u00f3n p\u00fablica se realiz\u00f3 tras el octavo cumplea\u00f1os de su hijo Dylan.\n\nD\u00f3nde: La revista \u00a1Hola! oficializa la separaci\u00f3n. Raquel viaj\u00f3 a Madrid y luego a una playa, mientras Alejandro est\u00e1 con su hija Manuela y contin\u00faa su gira en Estados Unidos y M\u00e9xico.\n\nPor qu\u00e9: Aunque no se especifican las razones exactas, la declaraci\u00f3n conjunta sugiere un cambio en su relaci\u00f3n, manteniendo el cari\u00f1o, la lealtad y la responsabilidad hacia sus hijos, Dylan y Alma.\n\nC\u00f3mo: La separaci\u00f3n se realiz\u00f3 de manera respetuosa. Ambos publicaron simult\u00e1neamente en Instagram un mensaje sobre su familia y c\u00f3mo continuar\u00e1n siendo una familia amorosa, a pesar de los cambios.", "anns": {"Coherence": [3.0, 3.0, 3.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 4.0, 3.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 3.0]}}, "gpt4o-tldr": {"summ": "Alejandro Sanz (50) y Raquel Perera (44) se han separado despu\u00e9s de 12 a\u00f1os juntos. La revista \u00a1Hola! oficializ\u00f3 la separaci\u00f3n, confirmando los rumores de desavenencias. Ambos publicaron en Instagram un mensaje conjunto sobre su separaci\u00f3n respetuosa, priorizando a sus hijos, Dylan y Alma. Sanz sigue con su gira musical mientras Perera se centra en sus hijos y su trabajo en cosm\u00e9tica. La pareja, que se cas\u00f3 en secreto en 2012 y tiene dos hijos en com\u00fan, ha decidido mantener una relaci\u00f3n amorosa y respetuosa pese a la separaci\u00f3n.", "anns": {"Coherence": [4.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 3.0, 3.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 4.0, 3.0], "5W1H": [5.0, 4.0, 3.0]}}, "reka-base": {"summ": "Alejandro Sanz, de 50 a\u00f1os, y Raquel Perera, de 44, han anunciado su separaci\u00f3n despu\u00e9s de 12 a\u00f1os de relaci\u00f3n. Los rumores sobre problemas en la pareja comenzaron hace una semana, y la revista \u00a1Hola! confirm\u00f3 la noticia este mi\u00e9rcoles, indicando que ambos han iniciado caminos separados. A pesar de la separaci\u00f3n, ambos han asegurado en redes sociales que mantendr\u00e1n un v\u00ednculo amoroso y de responsabilidad hacia sus hijos, Dylan y Alma, y que su familia seguir\u00e1 siendo diversa y bella. La pareja se conoci\u00f3 en 2007, se cas\u00f3 en secreto en 2012 y ha mantenido siempre una vida privada alejada de los focos.", "anns": {"Coherence": [5.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 5.0, 3.0], "5W1H": [5.0, 4.0, 3.0]}}, "reka-cot": {"summ": "Alejandro Sanz (50 a\u00f1os) y Raquel Perera (44 a\u00f1os) se han separado despu\u00e9s de 12 a\u00f1os de relaci\u00f3n y dos hijos en com\u00fan, Dylan y Alma. La noticia, anticipada por rumores, fue confirmada oficialmente por la revista \u00a1Hola! Ambos han expresado su compromiso a mantener una relaci\u00f3n respetuosa y amorosa, poniendo en primer lugar el bienestar de sus hijos. La pareja se conoci\u00f3 en 2007, se cas\u00f3 en secreto en 2012 y ha mantenido siempre una actitud discreta frente a los medios.\n\n", "anns": {"Coherence": [5.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 4.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 4.0, 4.0], "5W1H": [5.0, 4.0, 3.0]}}, "reka-5w1h": {"summ": "Qu\u00e9: Alejandro Sanz y Raquel Perera se han separado despu\u00e9s de 12 a\u00f1os de matrimonio.\nQui\u00e9n: Alejandro Sanz (50 a\u00f1os) y Raquel Perera (44 a\u00f1os).\nCu\u00e1ndo: La separaci\u00f3n se confirm\u00f3 esta semana, despu\u00e9s de que los rumores comenzaran hace poco m\u00e1s de una semana. La pareja se cas\u00f3 en mayo de 2012.\nD\u00f3nde: La noticia se public\u00f3 en la revista \u00a1Hola! y la pareja reside principalmente en Espa\u00f1a, aunque Sanz tiene compromisos profesionales en otros pa\u00edses.\nPor qu\u00e9: No se especifican las razones directas de la separaci\u00f3n, pero ambos han asegurado que seguir\u00e1n manteniendo una relaci\u00f3n respetuosa por el bien de sus hijos.\nC\u00f3mo: La pareja anunci\u00f3 su separaci\u00f3n a trav\u00e9s de mensajes en sus redes sociales, destacando su compromiso continuo como padres y su amor mutuo, a pesar de la separaci\u00f3n.", "anns": {"Coherence": [3.0, 3.0, 3.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 4.0, 3.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 3.0]}}, "reka-tldr": {"summ": "Alejandro Sanz, de 50 a\u00f1os, y Raquel Perera, de 44 a\u00f1os, han anunciado su separaci\u00f3n despu\u00e9s de 12 a\u00f1os de relaci\u00f3n y matrimonio. La pareja, que tiene dos hijos juntos, Dylan y Alma, ha asegurado en un comunicado conjunto publicado en Instagram que seguir\u00e1n siendo una familia unida y amorosa, pidiendo respeto por su privacidad y la de sus hijos en este proceso. La noticia de su separaci\u00f3n surgi\u00f3 tras rumores que comenzaron a circular hace una semana, y aunque ambos han mantenido una actitud de respeto y amor mutuo, han decidido continuar sus vidas por separado.", "anns": {"Coherence": [5.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 4.0], "5W1H": [5.0, 4.0, 3.0]}}, "llama3-base": {"summ": "Alejandro Sanz y Raquel Perera, despu\u00e9s de 12 a\u00f1os juntos, han decidido separarse. La noticia fue confirmada por la revista \u00a1Hola! y la pareja public\u00f3 una declaraci\u00f3n en sus redes sociales, asegurando que siempre ser\u00e1n una familia y que su amor seguir\u00e1 existiendo, aunque de una manera diferente. La pareja tiene dos hijos, Dylan y Alma, y ha asegurado que su bienestar es su prioridad. Alejandro Sanz y Raquel Perera comenzaron su relaci\u00f3n en 2007 y se casaron en 2012. La separaci\u00f3n se produce despu\u00e9s de rumores de desavenencias en la pareja.", "anns": {"Coherence": [5.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 4.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 4.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 3.0]}}, "llama3-cot": {"summ": "Alejandro Sanz y Raquel Perera se separan despu\u00e9s de 12 a\u00f1os juntos.", "anns": {"Coherence": [4.0, 2.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [3.0, 5.0, 5.0], "5W1H": [3.0, 2.0, 2.0]}}, "llama3-5w1h": {"summ": "\u00a1Claro! A continuaci\u00f3n, te presento el resumen del texto utilizando el m\u00e9todo de las 5W1H:\n\nQu\u00e9: Alejandro Sanz y Raquel Perera se separan despu\u00e9s de 12 a\u00f1os de relaci\u00f3n.\n\nQui\u00e9n: Alejandro Sanz (50 a\u00f1os) y Raquel Perera (44 a\u00f1os).\n\nCu\u00e1ndo: La separaci\u00f3n se confirma despu\u00e9s de una semana de rumores y se oficializa el mi\u00e9rcoles pasado.\n\nD\u00f3nde: La pareja se separa en Madrid, Espa\u00f1a, aunque Alejandro Sanz contin\u00faa con sus conciertos en Estados Unidos y M\u00e9xico.\n\nPor qu\u00e9: La pareja decide separarse despu\u00e9s de 12 a\u00f1os de relaci\u00f3n, aunque no se especifican los motivos concretos. En su declaraci\u00f3n, mencionan que \"el mundo cambia, nosotros tambi\u00e9n\" y que su amor sigue siendo eterno, aunque se transforma en otras direcciones.\n\nC\u00f3mo: La pareja anuncia su separaci\u00f3n a trav\u00e9s de una declaraci\u00f3n conjunta en sus respectivas cuentas de Instagram, donde expresan su gratitud por el respeto y amor que les une, y aseguran que su familia sigue siendo lo m\u00e1s importante para ellos.", "anns": {"Coherence": [3.0, 3.0, 3.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 4.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 3.0, 4.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 3.0]}}, "llama3-tldr": {"summ": "Alejandro Sanz y Raquel Perera se separan despu\u00e9s de 12 a\u00f1os juntos. La pareja ha publicado un comunicado conjunto en Instagram, donde anuncian su separaci\u00f3n de manera respetuosa y afirman que seguir\u00e1n siendo una familia unida por sus hijos.", "anns": {"Coherence": [5.0, 2.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 5.0], "5W1H": [5.0, 3.0, 3.0]}}, "subhead": {"summ": "Una semana despu\u00e9s de comenzar los rumores , se confirma la separaci\u00f3n de la pareja despu\u00e9s de doce a\u00f1os juntos y dos hijos en com\u00fan , Dylan y Alma", "anns": {"Coherence": [5.0, 2.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 4.0, 4.0], "5W1H": [4.0, 1.0, 2.0]}}}}
{"idx": "http://elpais.com/tecnologia/2019/08/20/actualidad/1566294736_117123.html", "round": 0, "original_document": "Apasionante el programa de la nueva edici\u00f3n , la 21 \u00aa , del Festival de Cine Jud\u00edo de Barcelona . Variedad de historias ( y de g\u00e9neros ) , siempre con la tem\u00e1tica jud\u00eda de fondo , y algunas con un inter\u00e9s humano estremecedor . Las 15 pel\u00edculas que se ofrecen desde ma\u00f1ana jueves al d\u00eda 29 incluyen t\u00edtulos sobre personajes tan distintos ( y opuestos ) como Walter Benjamin y Kurth Waldheim , una recreaci\u00f3n de la triste historia de amor , plasmada en cartas , entre la poetisa Ingeborg Bachman y el poeta Paul Celan ; el dram\u00e1tico regreso a Birkenau de una superviviente del campo , el viaje juntos por Eslovaquia del hijo de una v\u00edctima de un oficial nazi y el de su asesino , la vida de una joven jud\u00eda et\u00edope de 16 a\u00f1os durante la guerra civil en su pa\u00eds mientras la familia planifica emigrar a Israel o la inesperada y extravagante relaci\u00f3n entre el ayudante en una popular telenovela palestina y el comandante israel\u00ed del check point por el que ha de pasar el primero cada d\u00eda para ir a los estudios de grabaci\u00f3n y cuya mujer es fan de la serie ( Tel Aviv en llamas , de Sameh Zoabi ) . Tambi\u00e9n entre lo m\u00e1s interesante ( y previsiblemente duro ) el reportaje austriaco La guerra del Este , en el que viejos ex combatientes de las fuerzas armadas alemanas cuentan a palo seco sus experiencias en la guerra de exterminio en el frente oriental ( mi\u00e9rcoles 18 ) . Fotograma de 'Tel Aviv en llamas ' , filme que programa el festival . Otra de las pel\u00edculas , M , de Yolande Zauberman , trata sobre un estudioso del Talmud en el seno de la comunidad jud\u00eda ultraortodoxa de los Kharedim que guarda el secreto de su violaci\u00f3n por miembros de ese grupo ( d\u00edas 22 y 29 ) . El festival dedica un homenaje a la documentalista , cineasta y escritora austriaca Ruth Beckermann . De ella se proyectar\u00e1 una retrospectiva con , entre otras , la pel\u00edcula sobre Bachmann y Celan ( Los so\u00f1adores ) , en la que dos j\u00f3venes actores se encuentran para leer las cartas de los dos poetas , y El caso Waldheim , con material de archivo y filmaciones de la directora , sobre las mentiras del ex secretario general de la ONU y antiguo oficial de la Wehrmacht ( ma\u00f1ana d\u00eda 12 , con presencia de lBeckermann ) . A no perderse de la propia Beckermann El puente de papel , viaje a la historia de su familia y de los jud\u00edos de la Europa central , desde Viena a Bucovina ( martes 17 ) . Jonathan Agassi me salv\u00f3 la vida , del cineasta israel\u00ed Tomer Heymann , es un documental sobre una famosa estrella del porno gay con atenci\u00f3n a la relaci\u00f3n entre el actor y su madre ( el director presentar\u00e1 su filme los d\u00edas 27 y 28 ) . Las musas de Bashevis Singer es un documen tal sobre las traductoras del Nobel que fueron tambi\u00e9n fuente de su creatividad ( la directora , Rhoda Heneida Abecassis presentar\u00e1 la cinta el 21 ) . El int\u00e9rprete es la pel\u00edcula , dirigida por Martin Sulik , con Jiri Menzel , sobre el el hombre que busca al asesino de su padre y oficial nazi y encuentra al conformista hijo : los dos viajan en busca de testimonios de la guerra y el horror en un trayecto agridulce con momentos de comedia ( d\u00edas 19 y 25 ) . La historia del regreso a Birkenau ( el gran campo anexo a Auschwitz ) de una superviviente la cuenta La peque\u00f1a pradera de los abedules , traducci\u00f3n del nombre del campo , una pel\u00edcula de Marceline Loridan-Ivens de 2003 protagonizada por Anouk Aim\u00e9e . El personaje , basado en las experiencias de la propia directora , encontrar\u00e1 a un joven fot\u00f3grafo alem\u00e1n , nieto de un oficial de las SS ( martes 17 ) . Se proyectar\u00e1 asimismo Un hombre afortunado , la pel\u00edcula de Billi August sobre un joven ingeniero educado en un cristianismo estricto que se casa con la hija de una familia jud\u00eda adinerada ( viernes 20 y jueves 26 ).", "reference_summaries": [], "model_summaries": {"claude-base": {"summ": "El texto describe la 21\u00aa edici\u00f3n del Festival de Cine Jud\u00edo de Barcelona, que presenta 15 pel\u00edculas con tem\u00e1tica jud\u00eda entre el 12 y el 29 de julio. El programa incluye una variedad de g\u00e9neros y historias, abordando temas como:\n\nPersonajes hist\u00f3ricos (Walter Benjamin, Kurt Waldheim)\nRelaciones amorosas (Ingeborg Bachmann y Paul Celan)\nExperiencias del Holocausto y sus consecuencias\nConflictos contempor\u00e1neos (israel\u00ed-palestino)\nComunidades jud\u00edas en diferentes contextos\n\nEl festival homenajea a la documentalista Ruth Beckermann y presenta pel\u00edculas sobre temas controvertidos como el abuso sexual en comunidades ultraortodoxas y la industria del porno gay. Tambi\u00e9n se proyectan documentales sobre las traductoras de Isaac Bashevis Singer y experiencias de ex combatientes alemanes en la Segunda Guerra Mundial.\nLas pel\u00edculas exploran diversas perspectivas, desde dramas hist\u00f3ricos hasta comedias, ofreciendo un panorama amplio de la experiencia jud\u00eda en diferentes \u00e9pocas y lugares.", "anns": {"Coherence": [5.0, 2.0, 4.0], "Consistency": [3.0, 4.0, 4.0], "Fluency": [3.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 3.0], "5W1H": [5.0, 4.0, 5.0]}}, "claude-cot": {"summ": "El texto describe la 21\u00aa edici\u00f3n del Festival de Cine Jud\u00edo de Barcelona. Los elementos m\u00e1s relevantes son:\n\nEl festival presenta 15 pel\u00edculas con tem\u00e1tica jud\u00eda, abarcando diversos g\u00e9neros y historias.\nDestacan pel\u00edculas sobre:\n\nPersonajes hist\u00f3ricos como Walter Benjamin y Kurt Waldheim\nLa relaci\u00f3n entre Ingeborg Bachmann y Paul Celan\nExperiencias en campos de concentraci\u00f3n\nConflictos contempor\u00e1neos en Israel y Palestina\nTestimonios de ex combatientes alemanes en la Segunda Guerra Mundial\n\n\nSe rinde homenaje a la documentalista Ruth Beckermann con una retrospectiva.\nSe incluyen documentales sobre temas controvertidos como el porno gay y abusos en comunidades ultraortodoxas.\nVarias pel\u00edculas abordan las relaciones entre jud\u00edos y alemanes despu\u00e9s del Holocausto.\nEl festival ofrece una variedad de perspectivas sobre la historia, cultura e identidad jud\u00eda.\n\nEste resumen captura los aspectos m\u00e1s importantes del festival, destacando su diversidad tem\u00e1tica y su enfoque en historias relacionadas con la experiencia jud\u00eda.", "anns": {"Coherence": [2.0, 3.0, 3.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 5.0], "Fluency": [3.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [3.0, 4.0, 3.0], "5W1H": [4.0, 4.0, 5.0]}}, "claude-5w1h": {"summ": "Aqu\u00ed tienes un resumen del texto usando el m\u00e9todo 5W1H:\nQu\u00e9: La 21\u00aa edici\u00f3n del Festival de Cine Jud\u00edo de Barcelona, que presenta 15 pel\u00edculas de tem\u00e1tica jud\u00eda.\nQui\u00e9n: Participan diversos directores y actores, incluyendo a Ruth Beckermann, Tomer Heymann, y Rhoda Heneida Abecassis. Se presentan pel\u00edculas sobre personajes como Walter Benjamin, Kurt Waldheim, Ingeborg Bachmann y Paul Celan.\nCu\u00e1ndo: Del jueves 12 al 29 (presumiblemente de octubre, aunque el mes no se especifica en el texto).\nD\u00f3nde: Barcelona, Espa\u00f1a.\nPor qu\u00e9: Para mostrar una variedad de historias y g\u00e9neros relacionados con la cultura y la historia jud\u00eda, abordando temas como el Holocausto, relaciones interculturales, y experiencias personales.\nC\u00f3mo: A trav\u00e9s de la proyecci\u00f3n de pel\u00edculas que incluyen documentales, dramas y comedias. El festival tambi\u00e9n ofrece retrospectivas, homenajes y la presencia de algunos directores para presentar sus obras.\n\u00bfDeseas que elabore alg\u00fan aspecto espec\u00edfico de este resumen?", "anns": {"Coherence": [4.0, 3.0, 3.0], "Consistency": [4.0, 4.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 4.0, 4.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 5.0]}}, "claude-tldr": {"summ": "Aqu\u00ed tienes un resumen conciso del Festival de Cine Jud\u00edo de Barcelona:\n\nEs la 21\u00aa edici\u00f3n del festival.\nSe proyectar\u00e1n 15 pel\u00edculas del 12 al 29 de julio.\nLa tem\u00e1tica jud\u00eda es el hilo conductor, con una gran variedad de g\u00e9neros e historias.\nSe incluyen pel\u00edculas sobre figuras como Walter Benjamin y Kurt Waldheim.\nHay documentales, dramas y comedias que abordan temas como el Holocausto, relaciones interculturales y biograf\u00edas de personajes jud\u00edos.\nSe rinde homenaje a la cineasta Ruth Beckermann con una retrospectiva.\nVarios directores presentar\u00e1n sus pel\u00edculas en persona.\nLas pel\u00edculas exploran temas como la identidad jud\u00eda, la memoria hist\u00f3rica y las relaciones familiares.\n\n\u00bfTe gustar\u00eda que profundice en alg\u00fan aspecto espec\u00edfico del festival?", "anns": {"Coherence": [2.0, 2.0, 3.0], "Consistency": [3.0, 4.0, 4.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 4.0, 3.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 5.0]}}, "commandr-base": {"summ": "La 21\u00aa edici\u00f3n del Festival de Cine Jud\u00edo de Barcelona presenta una emocionante y variada selecci\u00f3n de pel\u00edculas que exploran historias y g\u00e9neros diferentes, siempre con un trasfondo tem\u00e1tico jud\u00edo. Las 15 pel\u00edculas que se exhibir\u00e1n incluyen t\u00edtulos que van desde biograf\u00edas de personajes notables hasta historias de amor tr\u00e1gicas, viajes de descubrimiento y relatos de supervivencia en medio de la guerra y el conflicto.\n\n\nAlgunas de las pel\u00edculas destacadas son \"Tel Aviv en llamas\", que cuenta la historia de una relaci\u00f3n inesperada entre un ayudante palestino y un comandante israel\u00ed; \"M\", que sigue a un estudioso del Talmud dentro de la comunidad jud\u00eda ultraortodoxa; y una retrospectiva de la documentalista, cineasta y escritora austriaca Ruth Beckermann, incluyendo su pel\u00edcula \"Los so\u00f1adores\" y \"El caso Waldheim\".\n\n\nEl festival tambi\u00e9n presenta \"Jonathan Agassi me salv\u00f3 la vida\", un documental sobre una estrella del porno gay y su relaci\u00f3n con su madre; \"Las musas de Bashevis Singer\", un documental sobre las traductoras del Premio Nobel; y \"El int\u00e9rprete\", una pel\u00edcula sobre un hombre en busca del asesino de su padre, oficial nazi, que encuentra a un hijo conformista en su lugar.\n\n\nLa programaci\u00f3n incluye adem\u00e1s historias de supervivencia en campos de concentraci\u00f3n, como \"La peque\u00f1a pradera de los abedules\", y dramas familiares en medio de conflictos culturales y religiosos, como \"Un hombre afortunado\". La edici\u00f3n promete ofrecer una perspectiva diversa y conmovedora sobre la experiencia jud\u00eda a trav\u00e9s del cine.", "anns": {"Coherence": [5.0, 4.0, 5.0], "Consistency": [4.0, 4.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 4.0, 2.0], "5W1H": [4.0, 4.0, 5.0]}}, "commandr-cot": {"summ": "El Festival de Cine Jud\u00edo de Barcelona presenta una emocionante y variada selecci\u00f3n de pel\u00edculas para su 21\u00aa edici\u00f3n. Entre los t\u00edtulos m\u00e1s destacados se encuentran \"Tel Aviv en llamas\", que explora la relaci\u00f3n entre un ayudante palestino y un comandante israel\u00ed; \"M\", que aborda el oscuro secreto de un estudioso del Talmud dentro de la comunidad ultraortodoxa jud\u00eda; y \"Los so\u00f1adores\", un homenaje a la poeta Ingeborg Bachman y el poeta Paul Celan. El festival tambi\u00e9n incluye pel\u00edculas sobre personajes hist\u00f3ricos como Walter Benjamin y Kurt Waldheim, as\u00ed como historias personales conmovedoras, como el regreso de una superviviente a Birkenau y la vida de una joven jud\u00eda et\u00edope durante la guerra civil en su pa\u00eds. Adem\u00e1s, se proyectar\u00e1n documentales impactantes, como \"La guerra del Este\", en el que veteranos alemanes comparten sus experiencias en la guerra de exterminio en el frente oriental, y \"El puente de papel\", un viaje personal a la historia de los jud\u00edos de Europa central a trav\u00e9s de los ojos de la documentalista austriaca Ruth Beckermann, a quien el festival rinde homenaje.", "anns": {"Coherence": [5.0, 4.0, 5.0], "Consistency": [4.0, 4.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 4.0, 3.0], "5W1H": [4.0, 4.0, 5.0]}}, "commandr-5w1h": {"summ": "Aqu\u00ed est\u00e1 el resumen del texto sobre el Festival de Cine Jud\u00edo de Barcelona, utilizando el marco de las 5W1H:\n\n\nQu\u00e9: El Festival de Cine Jud\u00edo de Barcelona presenta una emocionante variedad de pel\u00edculas que exploran historias y g\u00e9neros diversos, siempre con un trasfondo tem\u00e1tico jud\u00edo.\n\n\nQui\u00e9n: El festival incluye obras de varios cineastas y escritores, destacando la homenajeada Ruth Beckermann, Tomer Heymann, Yolande Zauberman, Sameh Zoabi, Martin Sulik, Marceline Loridan-Ivens y Billi August.\n\n\nCu\u00e1ndo: El festival se lleva a cabo del 12 al 29 de este mes, con proyecciones en diferentes d\u00edas para cada pel\u00edcula.\n\n\nD\u00f3nde: Barcelona, Espa\u00f1a (no se especifica el lugar exacto).\n\n\nPor qu\u00e9: El Festival de Cine Jud\u00edo de Barcelona busca celebrar y explorar la cultura y las historias jud\u00edas a trav\u00e9s del medio cinematogr\u00e1fico, presentando una variedad de perspectivas y experiencias.\n\n\nC\u00f3mo: A trav\u00e9s de una selecci\u00f3n cuidadosa de pel\u00edculas que incluyen documentales, dramas, historias de amor y viajes personales, el festival ofrece una visi\u00f3n profunda de la experiencia jud\u00eda en diferentes \u00e9pocas y lugares.\n\n\nQu\u00e9 (qu\u00e9 pel\u00edculas): Algunas de las pel\u00edculas destacadas incluyen \"Tel Aviv en llamas\", \"M\", \"Los so\u00f1adores\", \"El caso Waldheim\", \"El puente de papel\", \"Jonathan Agassi me salv\u00f3 la vida\", \"Las musas de Bashevis Singer\", \"El int\u00e9rprete\", \"La peque\u00f1a pradera de los abedules\" y \"Un hombre afortunado\".", "anns": {"Coherence": [4.0, 3.0, 3.0], "Consistency": [3.0, 5.0, 4.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [2.0, 4.0, 3.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 5.0]}}, "commandr-tldr": {"summ": "El Festival de Cine Jud\u00edo de Barcelona presenta su 21\u00aa edici\u00f3n con una variedad de pel\u00edculas que exploran historias y g\u00e9neros diferentes, siempre con tem\u00e1ticas jud\u00edas y humanas conmovedoras. Desde historias sobre personajes ic\u00f3nicos hasta viajes personales conmovedores, el festival ofrece una selecci\u00f3n de 15 pel\u00edculas interesantes, incluida \"Tel Aviv en llamas\" de Sameh Zoabi, que explora la relaci\u00f3n inesperada entre un ayudante palestino y un comandante israel\u00ed. El festival tambi\u00e9n presenta \"La guerra del Este\", un duro documental austriaco sobre veteranos alemanes que comparten sus experiencias en la guerra de exterminio en el frente oriental. Otras pel\u00edculas destacadas incluyen \"M\" de Yolande Zauberman, que trata sobre un estudioso del Talmud en la comunidad ultraortodoxa, y una retrospectiva de la documentalista austriaca Ruth Beckermann, con pel\u00edculas como \"Los so\u00f1adores\" y \"El caso Waldheim\". El festival ofrece una mezcla cautivadora de historias personales, exploraciones hist\u00f3ricas y reflexiones conmovedoras sobre la condici\u00f3n humana.", "anns": {"Coherence": [5.0, 4.0, 5.0], "Consistency": [3.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 4.0, 3.0], "5W1H": [4.0, 3.0, 5.0]}}, "gpt4o-base": {"summ": "El 21\u00ba Festival de Cine Jud\u00edo de Barcelona presenta una variedad de 15 pel\u00edculas con tem\u00e1tica jud\u00eda, que abordan historias diversas y conmovedoras. Entre ellas, destacan:\n\n- Documentales y pel\u00edculas sobre figuras hist\u00f3ricas como Walter Benjamin y Kurth Waldheim.\n- Una recreaci\u00f3n de la historia de amor entre los poetas Ingeborg Bachman y Paul Celan.\n- Relatos sobre el regreso de una superviviente a Birkenau, el viaje conjunto de un hijo de una v\u00edctima y su asesino, y la vida de una joven jud\u00eda et\u00edope durante la guerra civil.\n- La pel\u00edcula \"Tel Aviv en llamas\" sobre la relaci\u00f3n entre un asistente de una telenovela palestina y un comandante israel\u00ed.\n- El documental austriaco \"La guerra del Este\" con testimonios de excombatientes alemanes.\n- \"M\" de Yolande Zauberman, sobre un estudioso del Talmud que fue violado.\n- Un homenaje a la cineasta Ruth Beckermann con varias de sus pel\u00edculas.\n- \"Jonathan Agassi me salv\u00f3 la vida\" de Tomer Heymann, sobre una estrella del porno gay y su relaci\u00f3n con su madre.\n- \"Las musas de Bashevis Singer\" sobre las traductoras del Nobel.\n- \"El int\u00e9rprete\" sobre la b\u00fasqueda del asesino nazi del padre de un hombre.\n- \"La peque\u00f1a pradera de los abedules\" sobre el regreso de una superviviente de Birkenau.\n- \"Un hombre afortunado\" de Bille August, sobre un ingeniero cristiano que se casa con una mujer jud\u00eda rica.\n\nEl festival tambi\u00e9n contar\u00e1 con presentaciones y la presencia de algunos directores.", "anns": {"Coherence": [2.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 4.0, 2.0], "5W1H": [4.0, 4.0, 5.0]}}, "gpt4o-cot": {"summ": "El 21\u00ba Festival de Cine Jud\u00edo de Barcelona presenta una variada programaci\u00f3n de 15 pel\u00edculas con tem\u00e1tica jud\u00eda, que se celebrar\u00e1 del 12 al 29 de julio. Entre las obras destacadas se incluyen:\n\n- Tel Aviv en llamas de Sameh Zoabi, sobre la relaci\u00f3n entre un ayudante de telenovela palestina y un comandante israel\u00ed.\n- La guerra del Este, un documental austriaco con testimonios de excombatientes alemanes sobre la guerra en el frente oriental.\n- M de Yolande Zauberman, que trata sobre un estudioso del Talmud y su secreto de abuso.\n- El caso Waldheim de Ruth Beckermann, sobre las mentiras del exsecretario general de la ONU.\n- Jonathan Agassi me salv\u00f3 la vida de Tomer Heymann, un documental sobre una estrella del porno gay y su relaci\u00f3n con su madre.\n- Las musas de Bashevis Singer, documental sobre las traductoras del Nobel Isaac Bashevis Singer.\n- El int\u00e9rprete de Martin Sulik, sobre la b\u00fasqueda de justicia de un hombre cuyo padre fue asesinado por un nazi.\n- La peque\u00f1a pradera de los abedules de Marceline Loridan-Ivens, basada en su experiencia en Birkenau.\n- Un hombre afortunado de Bille August, sobre un joven ingeniero cristiano que se casa con una mujer jud\u00eda.\n\nEl festival tambi\u00e9n rendir\u00e1 homenaje a la documentalista Ruth Beckermann con una retrospectiva de su obra.", "anns": {"Coherence": [4.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [4.0, 4.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 2.0], "5W1H": [5.0, 4.0, 5.0]}}, "gpt4o-5w1h": {"summ": "Qu\u00e9: El Festival de Cine Jud\u00edo de Barcelona presenta su 21\u00aa edici\u00f3n, con una programaci\u00f3n diversa de 15 pel\u00edculas que exploran temas jud\u00edos a trav\u00e9s de diferentes g\u00e9neros y enfoques.\n\nQui\u00e9n: Las pel\u00edculas incluyen personajes hist\u00f3ricos como Walter Benjamin y Kurth Waldheim, y figuras de la comunidad jud\u00eda, como la poetisa Ingeborg Bachman y el poeta Paul Celan. Tambi\u00e9n se destacan cineastas como Sameh Zoabi, Yolande Zauberman, Ruth Beckermann, Tomer Heymann, Rhoda Heneida Abecassis, y Martin Sulik.\n\nCu\u00e1ndo: El festival se celebra del 12 al 29 de julio, con proyecciones programadas en diferentes d\u00edas.\n\nD\u00f3nde: El evento tiene lugar en Barcelona, con varias proyecciones y presentaciones en diferentes ubicaciones de la ciudad.\n\nPor qu\u00e9: El festival busca ofrecer una ventana a la tem\u00e1tica jud\u00eda, presentando historias con un inter\u00e9s humano y cultural significativo, y rinde homenaje a figuras importantes del cine y la literatura jud\u00eda.\n\nC\u00f3mo: A trav\u00e9s de la proyecci\u00f3n de pel\u00edculas que incluyen documentales, dramas, y recreaciones hist\u00f3ricas, con eventos especiales como la presencia de directores y presentaciones de filmes destacados.", "anns": {"Coherence": [4.0, 3.0, 3.0], "Consistency": [4.0, 3.0, 4.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 3.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 5.0]}}, "gpt4o-tldr": {"summ": "El 21\u00ba Festival de Cine Jud\u00edo de Barcelona presenta una variada programaci\u00f3n de 15 pel\u00edculas del 12 al 29 de este mes. Incluye historias de personajes como Walter Benjamin y Kurt Waldheim, la relaci\u00f3n entre Ingeborg Bachmann y Paul Celan, y la experiencia de una joven jud\u00eda et\u00edope durante la guerra civil. Destacan documentales sobre la guerra en el frente oriental y un sobreviviente del campo de Birkenau. El festival homenajea a Ruth Beckermann con una retrospectiva de su obra. Tambi\u00e9n se presentar\u00e1n pel\u00edculas como \"Tel Aviv en llamas\", \"M\", \"Jonathan Agassi me salv\u00f3 la vida\" y \"Un hombre afortunado\".", "anns": {"Coherence": [5.0, 4.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 4.0], "Fluency": [4.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 4.0], "5W1H": [5.0, 4.0, 5.0]}}, "reka-base": {"summ": "El Festival de Cine Jud\u00edo de Barcelona, en su 21\u00aa edici\u00f3n, presenta una amplia variedad de pel\u00edculas que abordan historias jud\u00edas desde diferentes perspectivas y g\u00e9neros, destacando por su inter\u00e9s humano. Entre las 15 pel\u00edculas seleccionadas, se incluyen biograf\u00edas de personajes como Walter Benjamin y Kurt Waldheim, una historia de amor entre Ingeborg Bachman y Paul Celan, y relatos sobre supervivientes del Holocausto, como el regreso a Birkenau de una sobreviviente y el viaje conjunto de un hijo de v\u00edctima y un ex oficial nazi por Eslovaquia. Tambi\u00e9n se exploran temas como la vida de una joven jud\u00eda et\u00edope durante la guerra civil y la inusual amistad entre un ayudante de telenovela palestino y un comandante israel\u00ed. Entre las pel\u00edculas m\u00e1s destacadas se encuentran \"Tel Aviv en llamas\", \"M\" sobre un estudioso del Talmud v\u00edctima de abuso, y documentales como \"La guerra del Este\" y \"El caso Waldheim\". El festival rinde homenaje a la documentalista austriaca Ruth Beckermann, proyectando una retrospectiva de su obra, incluyendo \"Los so\u00f1adores\" y \"El caso Waldheim\". Otros t\u00edtulos notables incluyen \"Jonathan Agassi me salv\u00f3 la vida\", \"Las musas de Bashevis Singer\", \"El int\u00e9rprete\", \"La peque\u00f1a pradera de los abedules\" y \"Un hombre afortunado\". El festival se desarrollar\u00e1 desde el jueves hasta el 29 de marzo, ofreciendo una visi\u00f3n profunda y variada sobre la tem\u00e1tica jud\u00eda en el cine.", "anns": {"Coherence": [5.0, 4.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 4.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 4.0, 2.0], "5W1H": [4.0, 5.0, 5.0]}}, "reka-cot": {"summ": "La 21\u00aa edici\u00f3n del Festival de Cine Jud\u00edo de Barcelona presenta una amplia variedad de pel\u00edculas, con 15 t\u00edtulos que abordan la tem\u00e1tica jud\u00eda desde diferentes perspectivas y g\u00e9neros. Entre las destacadas se encuentran historias sobre personajes como Walter Benjamin y Kurt Waldheim, una reconstrucci\u00f3n de la relaci\u00f3n entre Ingeborg Bachmann y Paul Celan a trav\u00e9s de cartas, y el viaje de un sobreviviente de Birkenau de regreso al campo de concentraci\u00f3n. Tambi\u00e9n se incluyen pel\u00edculas sobre la vida de una joven jud\u00eda et\u00edope durante la guerra civil, la inusual amistad entre un ayudante de telenovela palestino y un comandante israel\u00ed, y testimonios de ex combatientes alemanes en la guerra de exterminio en el frente oriental. Adem\u00e1s, el festival rinde homenaje a la documentalista austriaca Ruth Beckermann, proyectando una retrospectiva de su trabajo, incluyendo pel\u00edculas sobre la comunidad jud\u00eda ultraortodoxa y la historia de su propia familia jud\u00eda en Europa central.\n\n", "anns": {"Coherence": [5.0, 4.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 5.0], "Fluency": [4.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 4.0, 3.0], "5W1H": [4.0, 4.0, 5.0]}}, "reka-5w1h": {"summ": "Qu\u00e9: El Festival de Cine Jud\u00edo de Barcelona, en su 21\u00aa edici\u00f3n, presenta una variedad de pel\u00edculas con tem\u00e1tica jud\u00eda, incluyendo historias de personajes hist\u00f3ricos, relaciones humanas complejas y eventos hist\u00f3ricos significativos.\n\nQui\u00e9n: Entre los personajes destacados en las pel\u00edculas se encuentran Walter Benjamin, Kurt Waldheim, Ingeborg Bachman, Paul Celan, y figuras de la vida real como supervivientes del Holocausto y un ex combatiente alem\u00e1n. El festival tambi\u00e9n rinde homenaje a la documentalista austriaca Ruth Beckermann.\n\nCu\u00e1ndo: El festival se lleva a cabo desde el jueves hasta el d\u00eda 29, sin especificar el mes.\n\nD\u00f3nde: En Barcelona, Espa\u00f1a.\n\nPor qu\u00e9: El festival busca ofrecer una visi\u00f3n amplia de la cultura y la historia jud\u00eda a trav\u00e9s del cine, presentando pel\u00edculas que abordan desde aspectos hist\u00f3ricos hasta relaciones personales, y promoviendo el entendimiento y la reflexi\u00f3n sobre estos temas.\n\nC\u00f3mo: A trav\u00e9s de la proyecci\u00f3n de 15 pel\u00edculas, incluyendo documentales y ficciones, el festival presenta historias variadas que van desde biograf\u00edas de personajes hist\u00f3ricos hasta relatos de supervivencia y encuentros interculturales. Adem\u00e1s, incluye homenajes a directores y presentaciones de algunas de las pel\u00edculas por parte de sus creadores o actores principales.", "anns": {"Coherence": [4.0, 3.0, 3.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 4.0, 3.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 5.0]}}, "reka-tldr": {"summ": "La 21\u00aa edici\u00f3n del Festival de Cine Jud\u00edo de Barcelona presenta una amplia gama de pel\u00edculas que abordan la tem\u00e1tica jud\u00eda desde diversas perspectivas y g\u00e9neros. Entre las 15 pel\u00edculas seleccionadas, se incluyen historias sobre personajes hist\u00f3ricos como Walter Benjamin y Kurt Waldheim, as\u00ed como relatos m\u00e1s personales como la historia de amor entre Ingeborg Bachman y Paul Celan, y el viaje de un superviviente de Auschwitz a Birkenau. Otros temas destacados son la vida de una joven jud\u00eda et\u00edope durante la guerra civil en su pa\u00eds, la relaci\u00f3n inesperada entre un ayudante de telenovela palestino y un comandante israel\u00ed, y el testimonio de ex combatientes alemanes en la guerra de exterminio en el frente oriental.\n\nEl festival tambi\u00e9n rinde homenaje a la documentalista austriaca Ruth Beckermann, proyectando una retrospectiva de su obra, incluyendo pel\u00edculas sobre la relaci\u00f3n entre Bachmann y Celan, y el caso Waldheim. Otros t\u00edtulos de inter\u00e9s son \"Jonathan Agassi me salv\u00f3 la vida\", un documental sobre una estrella del porno gay, y \"Las musas de Bashevis Singer\", que explora la relaci\u00f3n entre el Nobel de literatura y sus traductoras. El festival ofrece una oportunidad \u00fanica para explorar la riqueza y diversidad de la cultura jud\u00eda a trav\u00e9s del cine, con pel\u00edculas que abarcan desde la historia y la memoria hasta el amor, la guerra y la supervivencia.\n\n", "anns": {"Coherence": [5.0, 4.0, 5.0], "Consistency": [4.0, 4.0, 4.0], "Fluency": [4.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 5.0, 2.0], "5W1H": [4.0, 4.0, 5.0]}}, "llama3-base": {"summ": "El Festival de Cine Jud\u00edo de Barcelona presenta su 21\u00aa edici\u00f3n con un programa variado y emocionante. Se ofrecen 15 pel\u00edculas que abordan tem\u00e1ticas jud\u00edas y humanas, incluyendo historias de amor, supervivencia, identidad y conflicto. Entre los t\u00edtulos destacados se encuentran \"Tel Aviv en llamas\", \"La guerra del Este\", \"M\", \"El puente de papel\" y \"Jonathan Agassi me salv\u00f3 la vida\". El festival tambi\u00e9n rinde homenaje a la documentalista austriaca Ruth Beckermann con una retrospectiva de sus obras.", "anns": {"Coherence": [5.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 4.0], "5W1H": [4.0, 3.0, 5.0]}}, "llama3-cot": {"summ": "El contenido m\u00e1s relevante del texto es la presentaci\u00f3n del programa de la 21\u00aa edici\u00f3n del Festival de Cine Jud\u00edo de Barcelona, que incluye una variedad de pel\u00edculas que abordan temas relacionados con la comunidad jud\u00eda y su historia, como la Sho\u00e1, la identidad jud\u00eda, la relaci\u00f3n entre jud\u00edos y no jud\u00edos, y la b\u00fasqueda de justicia y verdad. El festival tambi\u00e9n rinde homenaje a la documentalista y cineasta austriaca Ruth Beckermann y presenta una retrospectiva de sus obras.", "anns": {"Coherence": [5.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [4.0, 4.0, 4.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 4.0, 4.0], "5W1H": [4.0, 3.0, 5.0]}}, "llama3-5w1h": {"summ": "Aqu\u00ed te presento el resumen del texto utilizando el m\u00e9todo de las 5W1H:\n\nQu\u00e9: El Festival de Cine Jud\u00edo de Barcelona presenta su 21\u00aa edici\u00f3n con un programa variado de pel\u00edculas que abordan temas jud\u00edos y humanos.\n\nQui\u00e9n: El festival cuenta con la participaci\u00f3n de directores y cineastas como Ruth Beckermann, Tomer Heymann, Rhoda Heneida Abecassis, Martin Sulik, entre otros.\n\nCu\u00e1ndo: El festival se llevar\u00e1 a cabo del jueves 12 al 29 de [mes no especificado].\n\nD\u00f3nde: El festival se realizar\u00e1 en Barcelona.\n\nPor qu\u00e9: El festival busca presentar historias y temas jud\u00edos y humanos a trav\u00e9s de pel\u00edculas y documentales.\n\nC\u00f3mo: El festival ofrecer\u00e1 una variedad de pel\u00edculas, documentales y homenajes a directores y cineastas, incluyendo proyecciones, presentaciones y encuentros con los directores.", "anns": {"Coherence": [4.0, 3.0, 3.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [4.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 5.0, 4.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 4.0]}}, "llama3-tldr": {"summ": "El Festival de Cine Jud\u00edo de Barcelona presenta una variedad de historias y g\u00e9neros con tem\u00e1tica jud\u00eda, incluyendo t\u00edtulos sobre personajes como Walter Benjamin y Kurth Waldheim, y pel\u00edculas que abordan temas como la supervivencia en campos de concentraci\u00f3n, la guerra civil en Etiop\u00eda y la relaci\u00f3n entre un ayudante de telenovela palestina y un comandante israel\u00ed. El festival tambi\u00e9n dedica un homenaje a la documentalista austriaca Ruth Beckermann y presenta una retrospectiva de sus pel\u00edculas.", "anns": {"Coherence": [5.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 5.0, 5.0], "5W1H": [4.0, 3.0, 5.0]}}, "subhead": {"summ": "El Festival de Cine Jud\u00edo de Barcelona ofrece 15 filmes en la Filmoteca", "anns": {"Coherence": [5.0, 2.0, 5.0], "Consistency": [4.0, 3.0, 5.0], "Fluency": [4.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [1.0, 5.0, 5.0], "5W1H": [1.0, 3.0, 2.0]}}}}
{"idx": "http://elpais.com/elpais/2019/07/05/ideas/1562335565_606827.html", "round": 0, "original_document": "Nuestras redes est\u00e1n llenas de im\u00e1genes de ni\u00f1os haciendo moner\u00edas . En verano , su sobrexposici\u00f3n aumenta m\u00e1s si cabe . Cada imagen es compartida \u2014sin consentimiento alguno\u2014 por el padre , la madre o alg\u00fan familiar o amigo para orgullo de quien comparte y disfrute de sus conocidos . Se reciben likes y alguna alabanza que lleva a reincidir . As\u00ed ha sido durante varios a\u00f1os sin que nadie se planteara las consecuencias . Hasta que , acompa\u00f1ando al resquemor creciente hacia las redes sociales , una duda ha empezado a extenderse : \u00bfacaso hacemos mal subiendo a Internet im\u00e1genes de ni\u00f1os ? Tres de cada cuatro menores de dos a\u00f1os tienen fotos online , seg\u00fan un estudio de la empresa de seguridad en Internet AVG con datos de ciudadanos de 10 pa\u00edses ( Estados Unidos , Canad\u00e1 , Alemania , el Reino Unido , Francia , Espa\u00f1a , Italia , Australia , Nueva Zelanda y Jap\u00f3n ) . La emoci\u00f3n ante la paternidad es una de las causas de esta pulsi\u00f3n , la versi\u00f3n actualizada de las im\u00e1genes que se guardaban en la cartera . De media , los progenitores de ni\u00f1os menores de 6 a\u00f1os suben 2,1 informaciones a la semana sobre estos , seg\u00fan un estudio con informaci\u00f3n de 1.300 padres estadounidenses de la aplicaci\u00f3n Local Babysitter . Entre los 6 y los 13 , hay un descenso : 1,9 informaciones por semana . Cuando el menor cumple 14 a\u00f1os , el \u00edmpetu se reduce a menos de una vez a la semana ( 0,8 ) . En Espa\u00f1a , los padres son los m\u00e1s preocupados , seg\u00fan AVG , por las consecuencias futuras en la vida de sus hijos de la cantidad de informaci\u00f3n online que proporcionan sobre estos ( valoran su grado de preocupaci\u00f3n en un 3,9 sobre 5 ) . Esta preocupaci\u00f3n posiblemente se habr\u00e1 visto reforzada tras saber que Mark Zuckerberg \u2014el hombre que m\u00e1s ha hecho porque compartamos como compartimos \u2014 cree que el futuro , en lugar de abierto , como sosten\u00eda hasta ahora , ser\u00e1 privado . Mientras que el sector de la comunicaci\u00f3n se ve obligado a proteger la identidad de los menores que salen en sus p\u00e1ginas , la publicaci\u00f3n masiva de im\u00e1genes sin filtro de ni\u00f1os en las redes ha convertido la protecci\u00f3n en una iron\u00eda . El fen\u00f3meno es tal que ha dado origen a un nuevo t\u00e9rmino : sharenting , la suma de share ( compartir ) y parenting ( crianza ) . En 2015 dos holandeses lanzaron al mercado la marca Koppie Koppie , una tienda online de tazas con fotos de ni\u00f1os cogidas de la Red para se\u00f1alar el problema . Pero la primera persona que escribi\u00f3 un estudio detallado sobre este extendido fen\u00f3meno fue la abogada Stacey Steinberg , que en 2016 public\u00f3 el informe Sharenting , la privacidad de los ni\u00f1os en la era de las redes sociales . Esta profesora de Derecho de la Universidad de Florida , EE UU , y madre , estudi\u00f3 en profundidad las implicaciones de esta costumbre planetaria en marcha desde hace m\u00e1s de una d\u00e9cada . Los padres son , por un lado , \u201c los veladores de la informaci\u00f3n personal de sus hijos y , por otro , los narradores de la vida de estos \u201d , escribe Steinberg . Al narrar , compartimos informaci\u00f3n sobre los hijos a la vez que les privamos del derecho a hacerlo ellos mismos en sus propios t\u00e9rminos . Y eso es una fuente potencial de da\u00f1o a la que hemos prestado poca atenci\u00f3n . Los padres velan por la informaci\u00f3n personal de sus hijos y a la vez narran la vida de estos . Stacey Steinberg , abogada Los riesgos a los que se ven sometidos los menores son varios . Para empezar , ponemos m\u00e1s f\u00e1cil su localizaci\u00f3n f\u00edsica a criminales o pervertidos . Pero hay adem\u00e1s otros peligros de origen digital . Si alguien captura una imagen o un v\u00eddeo de un menor , puede simular que sufre alg\u00fan tipo de peligro y reclamar un rescate . Tambi\u00e9n puede suplantar su identidad en las redes , como ya le ha sucedido a varias influencers . Si , adem\u00e1s , al anunciar el nacimiento de un beb\u00e9 a\u00f1adimos la fecha ( cosa que hacen no pocos padres ) , podr\u00edamos estar propiciando el robo de su identidad . Por no hablar del ciberbullying que quiz\u00e1 causamos al subir una foto rid\u00edcula de nuestro hijo ( se calcula que en 2018 lo hab\u00edan sufrido el 59 % de los menores , seg\u00fan Pew Research ) . Pero hay otra consecuencia m\u00e1s obvia que tampoco solemos tener en cuenta : la opini\u00f3n del menor . Un 58 % de los padres estadounidenses que comparten fotos creen que subirlas sin el consentimiento expreso de sus hijos es correcto , seg\u00fan la empresa de seguridad McAfee . Y un 40 % cree que la foto podr\u00eda llegar a avergonzar al menor , pero que no le importar\u00e1 o que acabar\u00e1 super\u00e1ndolo . Sin embargo , lo que se est\u00e1 comprobando es precisamente lo contrario : que a muchos s\u00ed les disgusta el uso que sus padres hacen de su imagen . Valga de ejemplo lo que le dijo la hija de la actriz Gwyneth Paltrow cuando esta subi\u00f3 una imagen de ambas en la que la menor llevaba unas gafas de esqu\u00ed que cubr\u00edan su rostro : \u201c Mam\u00e1 , ya lo hemos hablado . No puedes publicar fotos m\u00edas sin mi consentimiento \u201d , se quejaba Apple . A lo que Paltrow respond\u00eda : \u201c \u00a1Pero si ni siquiera se te ve la cara ! \u201d . \u00bfDeber\u00edamos pedir entonces permiso a nuestros hijos cada vez que subamos una foto de ellos ? De esto trataba el debate que mantuvieron el pasado mes de octubre varias influencers espa\u00f1olas \u2014Lidia Bedman , mujer de Santiago Abascal , l\u00edder de Vox , o Jennifer Ortiz , entre otras\u2014 , madres y famosas que , adem\u00e1s , reciben dinero por exhibir y exhibirse . Ortiz resum\u00eda el dilema durante el debate de la siguiente forma : \u201c El d\u00eda de ma\u00f1ana , cuando mi hijo me pregunte sobre las fotos que sub\u00ed de \u00e9l , le dir\u00e9 : \u2018 Hijo , lo hice quiz\u00e1 desde mi ego\u00edsmo , pensando que eran fotos bonitas y que no te iban a hacer da\u00f1o . Entonces , en ese momento le pedir\u00e9 perd\u00f3n y le dar\u00e9 una tarjeta [ de cr\u00e9dito ] con su dinero \u201d . \u00bfSubimos im\u00e1genes de ni\u00f1os por el lado emocional o porque mercantilizamos con llos ? Laura Baena , creadora de la web Malasmadres Poco a poco van trascendiendo casos puntuales llegados a los tribunales de menores que denuncian a sus padres en Italia , Francia o Estados Unidos . En Francia , las autoridades pueden imponer multas de hasta 45.000 euros m\u00e1s un a\u00f1o de prisi\u00f3n por publicar fotos \u00edntimas de los hijos sin su permiso . \u201c En Espa\u00f1a no conozco ning\u00fan caso a\u00fan \u201d , afirma Samuel Parra , abogado especializado en temas tecnol\u00f3gicos . \u201c Lo m\u00e1s habitual es que un padre denuncie al otro por subir fotos sin su consentimiento como le ha sucedido a Bisbal , que denunci\u00f3 a su exmujer , Elena Tablada , por subir a las redes im\u00e1genes de la hija de ambos . Si el padre denunciado no retira las fotos , ah\u00ed vienen los problemas \u201d . \u201c Hay una realidad \u201d , opina Laura Baena , publicista y creadora de la web Malasmadres . \u201c Las fotos de menores lo petan . \u00bfSubimos las im\u00e1genes porque nos tocan la parte emocional o realmente estamos mercantilizando a los ni\u00f1os ? \u201d . \u00bfPodemos esperar que las propias redes pongan freno a nuestra locuacidad ? Nathan Freitas , del Berkman Klein Center for Internet & Society , un centro de investigaci\u00f3n sobre tecnolog\u00eda dependiente de la Universidad de Harvard , cree que ser\u00eda naif esperarlo : \u201c No les resultar\u00eda nada dif\u00edcil crear un bot\u00f3n muy grande y claro que dijera : \u2018 Compartir SOLO con mi familia directa \u2019 . Pero si eso supone recolectar menos dinero , vayamos olvid\u00e1ndonos de ello \u201d . Y los tribunales \u00bfpodr\u00edan poner freno a los padres ? Lo habitual es que sean reticentes a priorizar el derecho a la privacidad de los menores ante su propia familia . Se supone que los padres son los mejores guardianes de la privacidad de sus hijos y cuando no lo son , los jueces generalmente aceptan que los padres hacen lo mejor para estos . Stacey cierra su texto con varias recomendaciones a los padres interesados en proteger a sus hijos : que se familiaricen con las pol\u00edticas de privacidad de las redes en las que suben fotos . Que fijen alertas que les avisen cuando el nombre de su hijo salga en alg\u00fan resultado de b\u00fasqueda en Google . Que antes de contar algo se planteen no revelar la identidad del menor . Que no den pistas sobre los lugares que visita . Que pidan permiso a estos antes de compartir una informaci\u00f3n sobre ellos . Que no suban nunca una foto de estos con poca ropa . Y la \u00faltima : que consideren si esa informaci\u00f3n que est\u00e1n valorando compartir puede tener alg\u00fan efecto en el bienestar y en el desarrollo psicol\u00f3gico del peque\u00f1o.", "reference_summaries": [], "model_summaries": {"claude-base": {"summ": "El texto aborda el fen\u00f3meno del \"sharenting\", que se refiere a la pr\u00e1ctica de los padres de compartir fotos e informaci\u00f3n de sus hijos en redes sociales. Puntos clave:\n\n1. Es una pr\u00e1ctica muy com\u00fan: 3 de cada 4 ni\u00f1os menores de 2 a\u00f1os tienen fotos en l\u00ednea.\n2. Riesgos asociados:\n\nFacilita la localizaci\u00f3n f\u00edsica por criminales.\nPosible suplantaci\u00f3n de identidad.\nPotencial ciberbullying.\nRobo de identidad si se comparten datos personales.\n\n\n3. Preocupaciones \u00e9ticas:\n\nFalta de consentimiento de los menores.\nPosible verg\u00fcenza futura para los ni\u00f1os.\nConflicto entre el derecho de los padres a compartir y la privacidad de los hijos.\n\n\n4. Aspectos legales:\n\nAlgunos pa\u00edses tienen leyes que penalizan compartir fotos de menores sin consentimiento.\nCasos de menores demandando a sus padres por este motivo.\n\n\n5. Recomendaciones para padres:\n\nFamiliarizarse con las pol\u00edticas de privacidad de las redes sociales.\nConfigurar alertas para el nombre del hijo en Google.\nPedir permiso al menor antes de compartir.\nEvitar revelar informaci\u00f3n sensible o comprometedora.\n\n\n6. Debate sobre la responsabilidad de las redes sociales y la dificultad de los tribunales para abordar este tema.\n\nEl texto plantea la necesidad de reflexionar sobre esta pr\u00e1ctica y sus posibles consecuencias a largo plazo.", "anns": {"Coherence": [2.0, 2.0, 2.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 5.0, 4.0], "5W1H": [4.0, 4.0, 5.0]}}, "claude-cot": {"summ": "El texto aborda el fen\u00f3meno del \"sharenting\" - la pr\u00e1ctica de los padres de compartir informaci\u00f3n y fotos de sus hijos en redes sociales. Los puntos m\u00e1s relevantes son:\n\n1. Prevalencia: Tres de cada cuatro ni\u00f1os menores de dos a\u00f1os tienen fotos en l\u00ednea.\n2. Riesgos:\n\nFacilita la localizaci\u00f3n f\u00edsica de menores por criminales.\nPosible suplantaci\u00f3n de identidad o robo de datos.\nPotencial ciberbullying.\nViolaci\u00f3n de la privacidad y autonom\u00eda del menor.\n\n\n3. Consentimiento: Muchos padres no piden permiso a sus hijos antes de publicar.\n4. Consecuencias legales: En algunos pa\u00edses, ya hay casos de menores denunciando a sus padres por esta pr\u00e1ctica.\n5. Recomendaciones:\n\nFamiliarizarse con las pol\u00edticas de privacidad de las redes sociales.\nConfigurar alertas para el nombre del ni\u00f1o en buscadores.\nProteger la identidad del menor al compartir informaci\u00f3n.\nPedir permiso al ni\u00f1o antes de publicar.\nEvitar compartir fotos comprometedoras o con poca ropa.\n\n\n\nEl texto plantea la necesidad de reflexionar sobre esta pr\u00e1ctica y sus implicaciones a largo plazo para la privacidad y el bienestar de los menores.", "anns": {"Coherence": [2.0, 2.0, 2.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [4.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 5.0, 4.0], "5W1H": [4.0, 4.0, 5.0]}}, "claude-5w1h": {"summ": "Aqu\u00ed est\u00e1 el resumen del texto usando el m\u00e9todo 5W1H:\nQu\u00e9: El fen\u00f3meno del \"sharenting\" - padres compartiendo fotos e informaci\u00f3n de sus hijos en redes sociales.\nQui\u00e9n: Padres, familiares y amigos que comparten; ni\u00f1os y menores cuyas im\u00e1genes son compartidas.\nCu\u00e1ndo: En la actualidad, especialmente desde hace m\u00e1s de una d\u00e9cada con el auge de las redes sociales.\nD\u00f3nde: En redes sociales e internet, a nivel global (con datos de pa\u00edses como EE.UU., Canad\u00e1, Europa, Australia, Nueva Zelanda y Jap\u00f3n).\nPor qu\u00e9:\n\nEmoci\u00f3n ante la paternidad\nB\u00fasqueda de likes y alabanzas\nDesconocimiento de las consecuencias\nEn algunos casos, motivos econ\u00f3micos (influencers)\n\nC\u00f3mo: Subiendo fotos, v\u00eddeos e informaci\u00f3n personal de los ni\u00f1os sin su consentimiento, a menudo sin considerar las implicaciones de privacidad y seguridad.\nEl texto tambi\u00e9n aborda los riesgos asociados (como robo de identidad, ciberbullying, localizaci\u00f3n por criminales) y las preocupaciones \u00e9ticas y legales que surgen de esta pr\u00e1ctica, incluyendo el derecho a la privacidad de los menores y la necesidad de su consentimiento.\n\u00bfLe gustar\u00eda que profundice en alg\u00fan aspecto espec\u00edfico de este resumen?", "anns": {"Coherence": [2.0, 2.0, 2.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [4.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 4.0, 4.0], "5W1H": [4.0, 5.0, 5.0]}}, "claude-tldr": {"summ": "Aqu\u00ed tienes un resumen conciso del texto:\nEl \"sharenting\" (compartir en exceso informaci\u00f3n de los hijos en redes sociales) es un fen\u00f3meno creciente con potenciales riesgos:\n\n1. Exposici\u00f3n excesiva de menores sin su consentimiento.\n2. Riesgos de seguridad: localizaci\u00f3n por criminales, suplantaci\u00f3n de identidad, ciberbullying.\n3. Conflicto con el derecho a la privacidad del menor.\n4. Posibles consecuencias emocionales y psicol\u00f3gicas futuras.\n\nAlgunos pa\u00edses est\u00e1n tomando medidas legales. Expertos recomiendan:\n\nFamiliarizarse con pol\u00edticas de privacidad de redes sociales.\nPedir permiso a los hijos antes de compartir.\nLimitar la informaci\u00f3n personal compartida.\nConsiderar el impacto a largo plazo en el bienestar del menor.\n\nSe debate si las redes sociales deber\u00edan implementar m\u00e1s controles o si la responsabilidad recae principalmente en los padres.", "anns": {"Coherence": [3.0, 2.0, 3.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 4.0, 4.0], "5W1H": [4.0, 4.0, 5.0]}}, "commandr-base": {"summ": "El texto discute el fen\u00f3meno del \"sharenting\", la sobreexposici\u00f3n de im\u00e1genes y la informaci\u00f3n personal de los ni\u00f1os en las redes sociales por parte de sus padres o familiares. Se plantea la preocupaci\u00f3n por las consecuencias de esta pr\u00e1ctica, incluyendo la localizaci\u00f3n f\u00edsica de los menores por criminales, el robo de identidad, la suplantaci\u00f3n en las redes y el ciberbullying. Se mencionan estudios que muestran que los padres suben frecuentemente informaci\u00f3n sobre sus hijos sin su consentimiento y se debate si esto es correcto o no. Se presentan casos de menores que han denunciado a sus padres por compartir sus im\u00e1genes en l\u00ednea y se discuten las opiniones de expertos en derecho y privacidad. Finalmente, se ofrecen recomendaciones para que los padres protejan la privacidad de sus hijos en l\u00ednea.", "anns": {"Coherence": [5.0, 4.0, 4.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 4.0], "Relevance": [5.0, 3.0, 4.0], "5W1H": [4.0, 2.0, 4.0]}}, "commandr-cot": {"summ": "El texto discute el fen\u00f3meno del \"sharenting\", donde los padres comparten excesivamente informaci\u00f3n e im\u00e1genes de sus hijos en l\u00ednea sin considerar las posibles consecuencias. El resumen del contenido m\u00e1s relevante es el siguiente:\n\n\nEl sharenting, una combinaci\u00f3n de las palabras \"compartir\" y \"crianza\", se refiere a la tendencia de los padres a compartir detalles \u00edntimos de la vida de sus hijos en las redes sociales. Estudios muestran que esto es com\u00fan; tres de cada cuatro menores de dos a\u00f1os tienen fotos en l\u00ednea. Mientras que los padres pueden estar motivados por la emoci\u00f3n y el orgullo, hay riesgos asociados con esta pr\u00e1ctica. Estos incluyen la exposici\u00f3n a criminales o depredadores, el robo de identidad, el ciberacoso y la suplantaci\u00f3n de identidad. Adem\u00e1s, se ignora la opini\u00f3n del menor y su derecho a la privacidad. Los expertos recomiendan que los padres sean cautelosos y consideren las implicaciones a largo plazo de compartir informaci\u00f3n sobre sus hijos en l\u00ednea. Es importante respetar la privacidad de los menores y ser conscientes de las pol\u00edticas de privacidad de las redes sociales. El debate en curso destaca la necesidad de encontrar un equilibrio entre compartir y proteger la vida personal de los ni\u00f1os en la era digital.", "anns": {"Coherence": [5.0, 4.0, 4.0], "Consistency": [4.0, 5.0, 4.0], "Fluency": [4.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [4.0, 3.0, 3.0], "5W1H": [4.0, 3.0, 4.0]}}, "commandr-5w1h": {"summ": "Aqu\u00ed est\u00e1 el resumen del texto utilizando el m\u00e9todo de las 5W1H:\n\n\nQu\u00e9: La sobreexposici\u00f3n de im\u00e1genes de ni\u00f1os en las redes sociales y las implicaciones que esto tiene en su privacidad y seguridad.\n\n\nQui\u00e9n: Los padres, familiares y amigos que comparten im\u00e1genes de ni\u00f1os sin su consentimiento, y los propios ni\u00f1os que pueden verse afectados por esta pr\u00e1ctica.\n\n\nCu\u00e1ndo: En la era de las redes sociales, especialmente durante el verano, cuando la cantidad de im\u00e1genes compartidas tiende a aumentar.\n\n\nD\u00f3nde: En las redes sociales en l\u00ednea, como Facebook, Instagram, etc.\n\n\nPor qu\u00e9: Los padres y familiares suelen compartir im\u00e1genes de ni\u00f1os por emoci\u00f3n y orgullo, sin considerar las posibles consecuencias negativas.\n\n\nC\u00f3mo: Al compartir im\u00e1genes de ni\u00f1os sin su consentimiento, se les priva de su derecho a la privacidad y se les expone a riesgos de localizaci\u00f3n f\u00edsica por parte de criminales, suplantaci\u00f3n de identidad en l\u00ednea y ciberacoso, entre otros peligros.\n\n\nQui\u00e9n/Qu\u00e9/C\u00f3mo: El t\u00e9rmino \"sharenting\" describe esta pr\u00e1ctica de compartir (share) aspectos de la crianza (parenting) en l\u00ednea, y se han realizado estudios y debates para explorar las implicaciones \u00e9ticas y legales de esta pr\u00e1ctica.\n\n\nEspero que esto te haya ayudado a comprender mejor el tema.", "anns": {"Coherence": [3.0, 2.0, 3.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [3.0, 4.0, 4.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 4.0]}}, "commandr-tldr": {"summ": "Las redes sociales est\u00e1n llenas de im\u00e1genes de ni\u00f1os compartidas sin su consentimiento por parte de sus padres o familiares. Esta pr\u00e1ctica, conocida como \"sharenting\", plantea riesgos para la seguridad y privacidad de los menores, y ha generado un debate sobre la \u00e9tica de exponer su imagen en Internet. Los expertos recomiendan a los padres que sean cautelosos al compartir informaci\u00f3n sobre sus hijos y que consideren las posibles consecuencias en su bienestar y privacidad.", "anns": {"Coherence": [5.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 5.0], "5W1H": [5.0, 3.0, 4.0]}}, "gpt4o-base": {"summ": "La sobrexposici\u00f3n de im\u00e1genes de ni\u00f1os en redes sociales, especialmente en verano, es una pr\u00e1ctica com\u00fan por parte de los padres y familiares, quienes comparten estas im\u00e1genes sin el consentimiento de los menores. Un estudio de AVG muestra que tres de cada cuatro menores de dos a\u00f1os tienen fotos online, y otro estudio se\u00f1ala que los padres comparten un promedio de 2,1 informaciones por semana sobre sus hijos menores de 6 a\u00f1os. Sin embargo, hay una creciente preocupaci\u00f3n sobre las consecuencias de esta pr\u00e1ctica, conocida como \"sharenting\".\n\nLa abogada Stacey Steinberg ha investigado este fen\u00f3meno, indicando que los padres, al compartir informaci\u00f3n sobre sus hijos, les privan del derecho a controlar su propia imagen. Los riesgos incluyen la localizaci\u00f3n f\u00edsica de los menores por criminales, el robo de identidad y el ciberbullying. Adem\u00e1s, muchos menores expresan su descontento por la publicaci\u00f3n de sus im\u00e1genes sin consentimiento.\n\nEl debate sobre pedir permiso a los hijos para subir fotos es cada vez m\u00e1s relevante. Algunas influencers y figuras p\u00fablicas han comenzado a reconocer el problema y buscan maneras de disculparse con sus hijos. En algunos pa\u00edses, las autoridades han comenzado a imponer sanciones por publicar fotos \u00edntimas de menores sin su permiso.\n\nLos expertos recomiendan que los padres se informen sobre las pol\u00edticas de privacidad, configuren alertas para el nombre de sus hijos, eviten revelar identidades y lugares frecuentados, pidan permiso a los menores y no publiquen fotos inapropiadas. Estas medidas buscan proteger el bienestar y desarrollo psicol\u00f3gico de los ni\u00f1os en la era digital.", "anns": {"Coherence": [5.0, 4.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 4.0, 3.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 4.0]}}, "gpt4o-cot": {"summ": "El texto aborda la problem\u00e1tica de la sobreexposici\u00f3n de im\u00e1genes de ni\u00f1os en redes sociales por parte de los padres, pr\u00e1ctica conocida como \"sharenting\". Esta tendencia, impulsada por el orgullo parental y la b\u00fasqueda de aprobaci\u00f3n social, ha generado preocupaci\u00f3n por las posibles consecuencias negativas. Los riesgos incluyen facilitar la localizaci\u00f3n de menores por criminales, suplantaci\u00f3n de identidad, ciberbullying y el impacto en la privacidad y el bienestar psicol\u00f3gico de los ni\u00f1os. A pesar de que algunos padres consideran correcto compartir sin consentimiento, hay casos de menores que se oponen. Expertos y estudios recomiendan medidas para proteger la privacidad infantil, como conocer las pol\u00edticas de privacidad de las redes, evitar revelar identidades y pedir permiso a los hijos antes de publicar.", "anns": {"Coherence": [5.0, 4.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 4.0, 5.0], "5W1H": [4.0, 4.0, 4.0]}}, "gpt4o-5w1h": {"summ": "Qu\u00e9: El fen\u00f3meno de compartir fotos de ni\u00f1os en redes sociales, conocido como \"sharenting,\" y las consecuencias y riesgos asociados.\n\nQui\u00e9n: Padres, madres, familiares, amigos, influencers, expertos como Stacey Steinberg, y estudios de empresas de seguridad en Internet como AVG y McAfee.\n\nCu\u00e1ndo: Fen\u00f3meno en crecimiento durante los \u00faltimos a\u00f1os, con un aumento significativo en verano.\n\nD\u00f3nde: Redes sociales y plataformas de Internet en varios pa\u00edses, incluyendo Estados Unidos, Canad\u00e1, Alemania, Reino Unido, Francia, Espa\u00f1a, Italia, Australia, Nueva Zelanda y Jap\u00f3n.\n\nPor qu\u00e9: La emoci\u00f3n de la paternidad y el deseo de compartir momentos personales. Adem\u00e1s, algunos padres e influencers lo hacen por razones emocionales o mercantiles.\n\nC\u00f3mo: Subiendo fotos y videos de ni\u00f1os en redes sociales sin su consentimiento, lo que puede llevar a riesgos como localizaci\u00f3n f\u00edsica, robo de identidad, ciberbullying, y suplantaci\u00f3n de identidad. Se ha generado un debate sobre la necesidad de pedir permiso a los hijos antes de compartir sus im\u00e1genes.", "anns": {"Coherence": [2.0, 2.0, 3.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 4.0, 5.0], "5W1H": [5.0, 4.0, 4.0]}}, "gpt4o-tldr": {"summ": "El art\u00edculo aborda la creciente preocupaci\u00f3n sobre la pr\u00e1ctica de \"sharenting\" (compartir fotos de hijos en redes sociales) y sus consecuencias. Se\u00f1ala que tres de cada cuatro menores de dos a\u00f1os tienen fotos en l\u00ednea y discute varios riesgos, como la localizaci\u00f3n de los ni\u00f1os por criminales, el ciberbullying y el robo de identidad. Tambi\u00e9n destaca la falta de consentimiento de los menores y c\u00f3mo esto puede afectarlos emocionalmente. Se menciona que en algunos pa\u00edses los padres pueden enfrentar consecuencias legales por esta pr\u00e1ctica. Finalmente, se ofrecen recomendaciones para proteger la privacidad y el bienestar de los menores.", "anns": {"Coherence": [5.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 4.0, 5.0], "5W1H": [5.0, 4.0, 3.0]}}, "reka-base": {"summ": "Las redes sociales est\u00e1n saturadas de im\u00e1genes de ni\u00f1os, especialmente en verano, compartidas sin su consentimiento por padres, familiares o amigos, buscando likes y halagos. Aunque esta pr\u00e1ctica ha sido com\u00fan durante a\u00f1os, recientemente ha surgido preocupaci\u00f3n sobre las posibles consecuencias a largo plazo para los ni\u00f1os. Un estudio de AVG revela que el 75% de los menores de dos a\u00f1os tienen fotos en l\u00ednea, con una disminuci\u00f3n en la frecuencia de publicaci\u00f3n a medida que los ni\u00f1os crecen. Los padres espa\u00f1oles son particularmente conscientes de los riesgos futuros, seg\u00fan el mismo estudio.\n\nEl t\u00e9rmino \"sharenting\" describe la tendencia de los padres a compartir detalles \u00edntimos de la vida de sus hijos en las redes sociales. Aunque inicialmente visto como una forma de celebrar la paternidad, este comportamiento plantea serias preocupaciones sobre la privacidad y seguridad de los ni\u00f1os, incluyendo el riesgo de exposici\u00f3n a depredadores, el robo de identidad y el ciberacoso.\n\nLa abogada Stacey Steinberg, en su estudio \"Sharenting\", destaca la dualidad de roles de los padres como protectores de la informaci\u00f3n personal de sus hijos y como narradores de sus vidas, lo cual puede privar a los ni\u00f1os de la capacidad de controlar su propia narrativa digital.\n\nLos riesgos asociados con el sharenting incluyen la facilitaci\u00f3n de la localizaci\u00f3n f\u00edsica de los ni\u00f1os, la posibilidad de manipulaci\u00f3n de im\u00e1genes para fines maliciosos, y el impacto emocional y social a largo plazo de la exposici\u00f3n p\u00fablica de la infancia. A pesar de estos riesgos, muchos padres contin\u00faan compartiendo im\u00e1genes de sus hijos sin considerar su consentimiento o las posibles consecuencias.\n\nLa discusi\u00f3n sobre los l\u00edmites apropiados del sharenting ha llevado a reflexiones sobre la necesidad de pedir permiso a los ni\u00f1os antes de compartir sus im\u00e1genes, la importancia de ser conscientes de las pol\u00edticas de privacidad de las redes sociales, y la posibilidad de que los tribunales intervengan para proteger los derechos de privacidad de los menores.\n\nEn resumen, el sharenting, aunque bienintencionado, plantea desaf\u00edos significativos relacionados con la privacidad, la seguridad y el bienestar de los ni\u00f1os. Es crucial que los padres reflexionen sobre las implicaciones de sus acciones en l\u00ednea y consideren los derechos y la autonom\u00eda de sus hijos al compartir informaci\u00f3n sobre ellos en las redes sociales.", "anns": {"Coherence": [5.0, 4.0, 4.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 4.0, 3.0], "5W1H": [5.0, 4.0, 4.0]}}, "reka-cot": {"summ": "El texto aborda la preocupante tendencia del \"sharenting\", es decir, el excesivo compartir im\u00e1genes y detalles de la vida de los ni\u00f1os en redes sociales por parte de sus padres. Aunque inicialmente esto se hace con amor y para compartir alegr\u00edas, existen riesgos significativos asociados con esta pr\u00e1ctica, incluyendo la exposici\u00f3n a peligros cibern\u00e9ticos, el robo de identidad, el ciberacoso, y el impacto negativo en la privacidad y el bienestar emocional de los ni\u00f1os a medida que crecen.\n\nSe destaca que, aunque los padres act\u00faan con buenas intenciones, pueden no ser conscientes de las implicaciones a largo plazo de sus acciones. La exposici\u00f3n constante de los ni\u00f1os en l\u00ednea puede llevar a problemas futuros, incluyendo la p\u00e9rdida de control sobre su propia imagen y reputaci\u00f3n digital. Adem\u00e1s, se mencionan estudios que indican una preocupaci\u00f3n creciente entre los padres sobre estos riesgos, aunque muchos contin\u00faan compartiendo informaci\u00f3n personal de sus hijos.\n\nEl texto tambi\u00e9n toca el aspecto legal y \u00e9tico del sharenting, discutiendo casos donde los ni\u00f1os han tomado medidas legales contra sus padres por la publicaci\u00f3n no autorizada de im\u00e1genes \u00edntimas o embarazosas. Se sugieren varias recomendaciones para los padres que desean proteger a sus hijos mientras usan las redes sociales, incluyendo ser conscientes de las pol\u00edticas de privacidad, evitar compartir informaci\u00f3n que pueda poner en riesgo a los ni\u00f1os, y pedir permiso antes de publicar contenido que los involucre.\n\nEn resumen, el sharenting es una pr\u00e1ctica que, aunque arraigada en el amor y el deseo de compartir, plantea serios desaf\u00edos para la privacidad, seguridad y bienestar de los ni\u00f1os. Es crucial que los padres sean conscientes de estos riesgos y tomen medidas para proteger a sus hijos en el espacio digital.", "anns": {"Coherence": [5.0, 4.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 5.0], "Fluency": [4.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 4.0, 3.0], "5W1H": [4.0, 4.0, 5.0]}}, "reka-5w1h": {"summ": "\u00bfQu\u00e9? El art\u00edculo explora la pr\u00e1ctica extendida de compartir fotos de ni\u00f1os en redes sociales por parte de sus padres y las implicaciones de privacidad y seguridad que esto conlleva.\n\nQui\u00e9n? Los principales actores son los padres y madres que comparten im\u00e1genes de sus hijos, los ni\u00f1os afectados, y expertos como la abogada Stacey Steinberg y la publicista Laura Baena.\n\nCu\u00e1ndo? La tendencia de compartir fotos de ni\u00f1os en internet ha aumentado significativamente en la \u00faltima d\u00e9cada, coincidiendo con la popularizaci\u00f3n de las redes sociales.\n\nD\u00f3nde? El fen\u00f3meno es global, afectando a padres y ni\u00f1os en todo el mundo, aunque el art\u00edculo menciona espec\u00edficamente estudios y casos en pa\u00edses como Estados Unidos, Canad\u00e1, Alemania, el Reino Unido, Francia, Espa\u00f1a, Italia, Australia, Nueva Zelanda y Jap\u00f3n.\n\nPor qu\u00e9? Los padres comparten fotos de sus hijos por razones emocionales, para compartir momentos felices con familiares y amigos, y a veces por motivos de marketing o influencia en redes sociales. Sin embargo, esta pr\u00e1ctica puede exponer a los ni\u00f1os a riesgos de privacidad y seguridad.\n\nC\u00f3mo? Los padres suben fotos de sus hijos a plataformas de redes sociales como Facebook, Instagram, y Twitter. La exposici\u00f3n de estos ni\u00f1os a riesgos incluye la localizaci\u00f3n f\u00edsica por parte de individuos malintencionados, la suplantaci\u00f3n de identidad, y el ciberacoso. Expertos recomiendan a los padres ser m\u00e1s cautelosos con lo que comparten y respetar la privacidad de sus hijos incluso desde una edad temprana.", "anns": {"Coherence": [2.0, 3.0, 3.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 4.0], "Fluency": [5.0, 4.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 4.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 4.0]}}, "reka-tldr": {"summ": "El art\u00edculo aborda la preocupante tendencia del \"sharenting\", es decir, el excesivo compartir im\u00e1genes y detalles de la vida de los hijos en las redes sociales por parte de los padres. Aunque inicialmente puede parecer inofensivo, este comportamiento plantea serias preocupaciones sobre la privacidad y la seguridad de los menores, as\u00ed como sobre las posibles consecuencias a largo plazo para su bienestar emocional y psicol\u00f3gico.\n\nSe destaca que, seg\u00fan un estudio de AVG, tres de cada cuatro menores de dos a\u00f1os tienen fotos publicadas en internet, y los padres suben en promedio 2,1 actualizaciones semanales sobre sus hijos menores de seis a\u00f1os. A medida que los ni\u00f1os crecen, esta frecuencia disminuye, pero sigue siendo significativa.\n\nEl art\u00edculo menciona casos donde la exposici\u00f3n excesiva en l\u00ednea ha llevado a problemas como la localizaci\u00f3n de menores por parte de desconocidos, la suplantaci\u00f3n de identidad, y el riesgo de ciberacoso. Adem\u00e1s, se discute la falta de consciencia sobre los derechos de los ni\u00f1os a la privacidad y la autonom\u00eda sobre su propia imagen y datos personales.\n\nSe sugieren varias recomendaciones para los padres para proteger a sus hijos en la era digital, incluyendo familiarizarse con las pol\u00edticas de privacidad de las redes sociales, ser conscientes de lo que se comparte, y considerar el impacto a largo plazo de la exposici\u00f3n p\u00fablica de la vida de sus hijos.\n\nEn resumen, el \"sharenting\" plantea desaf\u00edos significativos para la protecci\u00f3n de la privacidad y el bienestar de los ni\u00f1os en el mundo digital actual, y es crucial que los padres y la sociedad en general sean m\u00e1s conscientes y cautelosos en su uso de las redes sociales con respecto a la informaci\u00f3n de los menores.", "anns": {"Coherence": [5.0, 4.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 3.0], "Relevance": [4.0, 4.0, 4.0], "5W1H": [4.0, 4.0, 4.0]}}, "llama3-base": {"summ": "La publicaci\u00f3n de im\u00e1genes de ni\u00f1os en las redes sociales es un tema que ha generado debate en la sociedad. La mayor\u00eda de los padres comparten fotos de sus hijos sin considerar las posibles consecuencias, como la p\u00e9rdida de privacidad, el riesgo de ciberbullying y la posible explotaci\u00f3n de la imagen del menor. La abogada Stacey Steinberg ha estudiado este fen\u00f3meno y ha publicado un informe sobre la privacidad de los ni\u00f1os en la era de las redes sociales. En \u00e9l, destaca la importancia de que los padres sean conscientes de los riesgos y tomen medidas para proteger la privacidad de sus hijos. Algunas recomendaciones incluyen familiarizarse con las pol\u00edticas de privacidad de las redes, fijar alertas para detectar menciones del nombre del hijo, no revelar la identidad del menor, no dar pistas sobre los lugares que visita y pedir permiso antes de compartir informaci\u00f3n sobre ellos.", "anns": {"Coherence": [5.0, 4.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [5.0, 5.0, 5.0], "5W1H": [5.0, 3.0, 3.0]}}, "llama3-cot": {"summ": "La publicaci\u00f3n de im\u00e1genes de ni\u00f1os en las redes sociales ha generado un debate sobre la privacidad y seguridad de los menores. La mayor\u00eda de los padres comparten fotos de sus hijos sin considerar las posibles consecuencias, como la exposici\u00f3n a criminales o pervertidos, el robo de identidad, el ciberbullying y la avergonzada del menor. Expertos y abogados recomiendan que los padres sean m\u00e1s cuidadosos al compartir informaci\u00f3n sobre sus hijos y consideren pedir permiso antes de publicar fotos o informaci\u00f3n personal.", "anns": {"Coherence": [5.0, 2.0, 5.0], "Consistency": [4.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [4.0, 5.0, 4.0], "Relevance": [4.0, 5.0, 5.0], "5W1H": [4.0, 3.0, 2.0]}}, "llama3-5w1h": {"summ": "El art\u00edculo discute el fen\u00f3meno del \"sharenting\", que se refiere a la pr\u00e1ctica de compartir im\u00e1genes y informaci\u00f3n personal de ni\u00f1os en las redes sociales sin su consentimiento. El art\u00edculo cita estudios y expertos que se\u00f1alan los riesgos y consecuencias de esta pr\u00e1ctica, como la exposici\u00f3n a la identidad de los ni\u00f1os, el riesgo de localizaci\u00f3n f\u00edsica, el robo de identidad, el ciberbullying y la posible avergonzanza o da\u00f1o a la autoestima de los ni\u00f1os.\n\nQu\u00e9: El art\u00edculo se refiere a la pr\u00e1ctica de compartir im\u00e1genes y informaci\u00f3n personal de ni\u00f1os en las redes sociales sin su consentimiento.\n\nQui\u00e9n: Los padres y familiares de los ni\u00f1os son los principales responsables de compartir estas im\u00e1genes y informaci\u00f3n.\n\nCu\u00e1ndo: La pr\u00e1ctica del sharenting ha aumentado en los \u00faltimos a\u00f1os con la creciente popularidad de las redes sociales.\n\nD\u00f3nde: El art\u00edculo menciona que la pr\u00e1ctica del sharenting es com\u00fan en muchos pa\u00edses, incluyendo Estados Unidos, Canad\u00e1, Alemania, el Reino Unido, Francia, Espa\u00f1a, Italia, Australia, Nueva Zelanda y Jap\u00f3n.\n\nPor qu\u00e9: Los padres comparten im\u00e1genes y informaci\u00f3n personal de sus hijos por una variedad de razones, incluyendo la emoci\u00f3n y el orgullo de la paternidad, as\u00ed como la necesidad de compartir experiencias y momentos con amigos y familiares.\n\nC\u00f3mo: Los padres comparten im\u00e1genes y informaci\u00f3n personal de sus hijos a trav\u00e9s de las redes sociales, como Facebook, Instagram y Twitter, sin considerar las posibles consecuencias para la privacidad y el bienestar de sus hijos.", "anns": {"Coherence": [3.0, 3.0, 3.0], "Consistency": [5.0, 4.0, 4.0], "Fluency": [5.0, 4.0, 4.0], "Relevance": [4.0, 4.0, 4.0], "5W1H": [5.0, 5.0, 3.0]}}, "llama3-tldr": {"summ": "Los padres est\u00e1n compartiendo cada vez m\u00e1s fotos de sus hijos en las redes sociales, lo que puede tener consecuencias negativas para la privacidad y seguridad de los menores. Un estudio encontr\u00f3 que tres de cada cuatro menores de dos a\u00f1os tienen fotos en l\u00ednea, y los padres suben una media de 2,1 informaciones a la semana sobre sus hijos menores de 6 a\u00f1os. Sin embargo, esta pr\u00e1ctica puede llevar a riesgos como la localizaci\u00f3n f\u00edsica de los menores, el robo de identidad, el ciberbullying y la avergonzanza del menor. Algunos expertos recomiendan que los padres pidan permiso a sus hijos antes de compartir fotos de ellos y que consideren las posibles consecuencias a largo plazo.", "anns": {"Coherence": [5.0, 3.0, 5.0], "Consistency": [5.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 4.0], "Relevance": [5.0, 4.0, 5.0], "5W1H": [4.0, 3.0, 2.0]}}, "subhead": {"summ": "Tres de cada cuatro menores de dos a\u00f1os tienen fotos en Internet . \u00bfDeber\u00edamos frenar esta costumbre ?", "anns": {"Coherence": [5.0, 2.0, 5.0], "Consistency": [2.0, 5.0, 5.0], "Fluency": [5.0, 5.0, 5.0], "Relevance": [2.0, 1.0, 4.0], "5W1H": [2.0, 1.0, 2.0]}}}}